Введение. О христианской вере

В чем суть христианской веры?

Христианская вера зиждется на том, что Иисус Христос является свидетелем самых важных тайн бытия и обладателем знаний о жизни. Люди не могут овладеть этими знаниями своими собственными усилиями, но постигают их лишь верой в Него.

Каковы же эти самые важные тайны бытия и жизни, о которых только Христос имеет истинное знание?

Самые важные тайны бытия и жизни таковы:

Тайна невидимых реалий: Бога, Ангелов, души человека;

Тайна сотворения мира и конца света;

Тайна промысла Божьего, ведущего человека и человечество к определенной цели по Его премудрости и всемогуществу;

Тайна грехопадения человека и его спасения через боговоплощение;

Тайна Царствия Божия как конечной цели земной жизни человека и верного пути, ведущего к этой цели.

Тайна воскресения из мертвых, Страшного Суда и вечной жизни.

А не пытались ли какие-либо другие учителя веры, мыслители и философы объяснить эти тайны?

Да, многие пытались найти объяснение этим тайнам. Однако они опирались лишь на ограниченные силы человеческого разума и свои размышления о мире и природе человека. Все их упорные попытки проникнуть в эти тайны заканчивались лишь различными предположениями и целыми теориями, противоречившими одна другой.

В чем же тогда состоит преимущество знания Иисуса Христа?

Преимущество Христа в том, что Он – очевидец. Он свидетельствует: (Ин.8:38); и в другом месте: (Ин.3:13). Учителям веры своего времени Он говорил: (Ин.8:23). Одному из начальников иудейских Он сказал: (Ин.3:11). Затем Он еще раз повторил: (Ин.6:41). И многое другое на эту тему Он сказал с авторитетом свидетеля, видевшего все тайны неба и земли, поэтому люди изумлялись Его науке, ибо (Ин.7:46).

Действительно, и в повседневной жизни мы больше верим очевидцу, чем какому-то теоретику или философу. Однако были и другие учителя веры, которые утверждали, что учение свое приняли от неких ангелов, но ангелы тоже – очевидцы великих тайн. Как это понимать?

Верно, иногда Господь Бог посылал Своих ангелов к отдельным людям, чтобы научить их и направить на путь истинный. Но гораздо чаще люди испытывали ложные видения, то есть им являлись духи зла в облике ангелов. Однако в случае Иисуса Христа дело обстоит по-другому. Ангелы Его и не учили, и не указывали Ему путь. Напротив, Он сам приказывал ангельскому воинству и изгонял злых духов из людей. Ангелы служили Ему, а бесы в ужасе трепетали перед ним.

Должны ли мы, в таком случае, думать, что христианство выше всех остальных религий мира?

Христианскую веру не следовало бы сравнивать с другими религиями и, строго говоря, не следовало бы называть «религией» в языческом понимании этого слова. Ибо она – не какая-то одна из разнообразных религий, но она есть ВЕРА ВО ХРИСТА И ОТКРОВЕНИЕ ХРИСТОВО. Христианская вера – это личное, единственное в своем роде и полное раскрытие Бога перед людьми ради их просвещения и спасения. Другого Откровения Господь Бог больше не даст до самого конца света, и не следует ожидать пришествия другого мессии, кроме Иисуса Христа.

Как тогда следует относиться к некоторым попыткам наших современников приравнять христианскую веру ко всем остальным религиям?

Эти попытки ошибочны, ибо кровь Сына Божьего не может быть приравнена к чернилам литератора. Это – опасный эксперимент, ибо (Гал.6:7). И хотя мы, как члены древней Восточной Церкви, снисходительны ко всякому человеческому существу, нам строжайше запрещено приравнивать истину Откровения, переданную нам Богом, к религиям и философиям, созданным людьми.

Какими средствами следует бороться против попыток уравнивания христианской веры с другими религиями?

В первую очередь – углублением нашего знания о нашей православной вере, использованием веры в повседневной жизни, погружением в веру до самозабвения, как ученый всего себя отдает своему открытию. Во-вторых, мудрыми и благородными усилиями (ни в коем случае не силой), помогая людям подниматься с самых нижних ступеней к высотам нашей современной веры, а не опускаться до несовершенных верований и смешиваться с ними ради какой-то договоренности.

Почему нашу веру мы называем животворящей?

Потому, что ВЕРА и ЖИЗНЬ связаны неразрывно, как причина и следствие. Господь Иисус Христос сказал: (Ин.3:36). Кроме того, было сказано: (Евр.10:38).

Вера святых.

Катехизис Восточной Православной Церкви

Глава 1. Происхождение и источники православной веры

Откуда происходит наша православная вера?

Из Божьего Откровения.

Из каких источников мы можем черпать осознание веры или Божьего Откровения?

Из двух источников: Священного Писания и Священного Предания.

1.1. Священное Писание

Что такое Священное Писание?

Сборник священных книг Ветхого и Нового Завета называется Священным Писанием, или Библией.

Почему Писание называется Священным?

Потому что Пресвятой Господь Бог наш вдохновил святых людей на создание этих книг и руководил их трудами с целью научить нас святой жизни.

Что значит слово Библия?

Это слово греческое и означает книги. Однако слово это употреблено здесь не в смысле «сборник», но в смысле «качество», то есть значение слова относится не к множеству книг, но к Книге книг, к вершине пирамиды изо всех книг на свете.

1.1.1. Книги Ветхого Завета

Как делятся книги Ветхого Завета?

На четыре группы: книги законов, исторические, нравоучительные и пророческие.

Какие книги Ветхого Завета относятся к книгам законов?

Это пять книг Моисея, а именно:

Бытие – книга о сотворении;

Исход – книга о переселении;

Левит – книга о духовенстве и приношении жертв;

Числа – книга о числах;

Второзаконие – книга о повторении законов.

Чему учит нас книга Бытия?

В первую очередь она убеждает нас во Всемогуществе Бога и Премудрости Его при сотворении мира созидательным Словом Божиим. Во-вторых, говорит нам, с какой великой Любовью Господь создавал человека по Своему образу и подобию. В-третьих, напоминает нам о совершенной правде Бога, изгнавшего из Рая наших прародителей Адама и Еву, которые, обманутые сатаной, отвернулись неблагодарно от Творца своего и поверили губителю своему, что привело к трагедии человеческого рода.

Чему нас учат книги законов Ветхого Завета?

Они показывают, как Бог учил людей с помощью неизбежного закона Правды, чтобы подготовить их к усвоению закона Любви через Спасителя Иисуса Христа.

Какие книги Ветхого Завета являются историческими?

Книга Иисуса Навина, Книга Судей израилевых, Четыре книги Царств, Книги Паралипоменон, Первая книга Ездры, Книга Неемии, Книга Есфири.

Чему нас учат эти исторические книги?

Из них мы узнаем об активном участии во всех значительных событиях Бога, Который из самых добрых побуждений исправляет и излечивает греховную природу человеческую, чтобы уберечь людей от сатанинских сетей идолопоклонничества и обратить их к Себе – Единому Истинному и Человеколюбивому Богу.

Какие книги Ветхого Завета являются нравоучительными?

Книга Иова, Псалтирь, Притчи Соломона, Книга Экклезиаста или Проповедника, Песнь песней Соломона.

Чему мы учимся, читая эти нравоучительные книги?

Эти книги учат нас, как следует относиться ко всяческим событиям повседневной жизни и как вести себя на зигзагах жизненных дорог, не теряя при любых обстоятельствах из виду Господа Бога нашего и Его Заповеди.

Какие книги Ветхого Завета являются пророческими?

Книги четырех великих пророков: Исаии, Иеремии, Иезекииля, Даниила.

Книги двенадцати малых пророков: Осии, Иоиля, Амоса, Авдия, Ионы, Михея, Наума, Аввакума, Софронии, Аггея, Захарии, Малахии.

Кроме того, в Церкви используются: Книга Премудрости Соломона, Книга Премудрости Иисуса, сына Сирахова.

Является ли такое разделение книг Ветхого Завета строго определенным?

Нет, не является. В книгах законов и пророческих можно встретить множество исторических фактов, а в книгах исторических есть и пророчества. Среди всех книг особое место занимает Псалтирь. Хотя Книгу псалмов обычно относят к нравоучительным книгам, псалмы полны пророчеств о Христе. Кроме того, Псалтирь – самый лучший молитвенник во всей Библии.

1.1.2. Книги Нового Завета

Сколько книг в Новом Завете?

Новый Завет, практически, представляет собой одну книгу, ибо весь он, от первой до последней страницы, посвящен одной центральной теме.

Какова центральная тема Нового Завета?

В центре Нового Завета стоит одна исключительная личность, то есть наш Господь и Спаситель Иисус Христос.

Из какого количества малых книг состоит великая Книга Нового Завета?

Новый Завет состоит из двадцати семи частей.

Можно ли каждую из этих малых частей назвать «книгой»?

Можно, если судить не по ее объему, а по ее важности. Среди них есть Послания апостолов, содержащие всего одну печатную страницу.

Какие книги входят в Новый Завет?

1. Четыре Евангелия: от Матфея, от Марка, Луки, от Иоанна;

2. Деяния святых апостолов;

3. Семь Соборных посланий: от Иакова – 1, от Петра – 2, от Иоанна – 3, от Иуды – 1;

4. Четырнадцать посланий апостола Павла;

5. Откровение (Апокалипсис) апостола Иоанна Богослова.

Что означает слово «Евангелие»?

«Евангелие» происходит от греческого слова евангелион, что означает благая весть, добрая весть.

Почему оно так названо?

По личности Иисуса Христа, Который суть совершенная доброта и совершенная новизна в истории человечества.

Кто первый употребил слово Евангелион в Новом Завете?

Сам Господь Иисус Христос, Который в первой Своей проповеди сказал людям: (Мк.1:15).

Что мы узнаем из Четвероевангелия?

Мы узнаем, что исполнились все обещания, которые Бог дал людям в Ветхом Завете, и что все пророчества, от дней Адама и далее, исполнились в лице Иисуса Христа.

Чему еще учит нас Четвероевангелие?

Мы узнаем, с одной стороны, о совершенном характере Иисуса Христа, гораздо более совершенном, чем кто-либо из нас может себе представить; о Его благородстве и исключительной любви к людям; о Его готовности прощать и помогать; о Его смиренности и внешней бедности одежд; о Его жертве и страданиях ради людей. Кроме того, мы узнаем о Его совершенном Божественном происхождении, о Его сверхъестественном рождении, сверхъестественных чудесах, сверхъестественной премудрости, силе и любви, о Его чудесном воскресении и чудесном вознесении.

Чему еще?

Коротко говоря, из Евангелий мы постигаем все основные истины о нашем Спасителе и о спасении.

Как бы мы тогда могли назвать Евангелия по сравнению с остальными книгами Нового Завета?

Евангелия можно назвать Книгами основных истин.

Что мы узнаем из Деяний апостолов и Посланий апостолов?

Мы узнаем о схождении Святого Духа на апостолов, о неустанной деятельности апостолов в деле проповедования Благой вести о Христе, об организации Церкви, сотворении чудес именем Иисуса Христа, а также узнаем о жизни первых христиан и христианских общин.

Как тогда можно было бы назвать Книгу Деяний апостольских по сравнению с Евангелиями?

Деяния апостолов можно было бы назвать книгой практического применения основных истин, содержащихся в Евангелиях.

Что мы узнаем из Посланий апостолов?

Мы находим там объяснение основных истин, содержащихся в Евангелиях.

Как бы тогда следовало бы назвать эти Послания по сравнению с Евангелиями?

Послания следовало бы назвать Книгами объяснения основных истин учения Иисуса Христа.

Что мы узнаем из книги Откровения св. апостола Иоанна Богослова?

Мы узнаем о тяжкой борьбе Церкви против всех зверей света и ада, а также о конечном триумфе Иисуса Христа, Агнца Божьего, о победе Его над всеми силами тьмы.

Как бы тогда следовало назвать книгу Откровения по отношению к Евангелиям?

Откровение св. Иоанна Богослова следовало бы назвать Книгой об окончательной победе основных истин, содержащихся в Евангелиях, которая свершится в конце мировой драмы, главным героем которой с самого начала был Иисус Христос, наш Господь и Спаситель.

1.2. Священное Предание

Что такое Священное Предание?

Это все то духовное наследие, полученное нами от наших святых предков, которое совершенно согласуется со Священным Писанием и помогает нам правильно понимать Библию.

Что древнее: Священное Писание или Священное Предание?

Священное Предание.

А что обширнее?

Священное Предание. Святой евангелист Иоанн Богослов подтверждает это словами: (Ин.21:25).

Что охватывает Священное Предание в первую очередь?

Священное Предание охватывает:

1. Краткое и точное изложение нашей православной веры;

2. Учение о семи святых таинствах и обрядах, связанных с ними;

3. Апостольские правила (каноны);

4. Правила (каноны) семи вселенских соборов:

I – Никея, 325 год по Р.Х., 318 Святых Отцов,

II – Царьград, 381 год по Р.Х., 150 Свв. Отцов,

III – Эфес, 431 год по Р.Х., 200 Свв. Отцов,

IV – Халкидон, 451 год по Р.Х., 630 Свв. Отцов,

V – Царьград, 553 год по Р.Х., 160 Свв. Отцов,

VI – Царьград, 680 год по Р.Х., 170 Свв. Отцов,

VII – Никея, 787 год по Р.Х., 367 Свв. Отцов.

(В этих семи вселенских соборах приняли участие всего около двух тысяч представителей Христианской Церкви из разных стран мира).

5. Каноны и правила некоторых поместных соборов;

6. Правила о церковной дисциплине святого Василия Великого и других святителей;

7. Творения Святых Отцов Церкви;

8. Богослужебные книги;

9. Жития христианских святых и мучеников;

10. Обычаи веры, знамения и символы как выразители нашей веры, надежды и любви.

Можно ли отделять Священное Предание от Священного Писания?

Нет, они нераздельны, ибо в свете Священного Предания мы правильно понимаем Священное Писание, а в свете Священного Писания ценим и любим Священное Предание.

Каковы были бы последствия отделения Священного Предания от Священного Писания?

Последствия такого отделения пагубны и выражаются в ошибочных толкованиях Библии, ересях, расколах и, в конце концов, в разделении Вселенской Церкви.

Кто призван хранить и не допускать искажений текста Священного Писания и чистоту Священного Предания?

Церковь, которая, по словам апостола Павла, (1Тим.3:15). В первую очередь, это обязанность церковной иерархии.

Глава 2. Христианское православное исповедание веры

В чем изложена суть православного вероисповедания?

Суть христианской веры в вероисповедании Восточной Православной Церкви кратко изложена в Символе Веры.

Существуют ли другие образцы вероисповедания кроме Символа Веры?

Есть несколько образцов вероисповедания, как например, Апостольский символ, Символ св. Афанасия Великого и св. Григория Неокесарийского. Однако в Православной Церкви чаще всего употребляется Символ веры, составленный на двух Вселенских Соборах: в Никее (325 г.) и в Царьграде (381 г.).

Из чего состоит Символ Веры?

Символ Веры состоит из двенадцати членов:

1. Верую во единаго Бога Отца, Вседержителя, Творца небу и земли, видимым же всем и невидимым.

2. И во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия, единороднаго, Иже от Отца рожденнаго прежде всех век, Света от Света, Бога истинна от Бога истинна, рожденна, не сотворенна, единосущна Отцу, Имже вся быша;

3. Нас ради человек и нашего ради спасения сшедшаго с небес, и воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы, и вочеловечшася;

4. Распятаго же за ны при Понтийстем Пилате, и страдавша и погребенна;

5. И воскресшаго в третий день по писанием;

6. И восшедшаго на небеса, и сидяща Отца;

7. И паки грядущаго со славою судити живым и мертвым, Его же царствию не будет конца;

8. И в Духа Святаго, Господа, животворящаго, Иже от Отца исходящаго, иже со Отцем и Сыном спокланяема и сславима, глаголавшаго Пророки;

9. Во Едину, Святую, Соборную и Апостольскую Церковь.

10. Исповедую едино крещение во оставление грехов.

11. Чаю воскресения мертвых;

12. И жизни будущаго века. Аминь.

2.1. Толкование Символа Веры

2.1.1. Первый член Символа Веры

Как звучит первый член Символа Веры?

Верую во единаго Бога Отца, Вседержителя, Творца небу и земли, видимым же всем и невидимым.

Почему мы веруем в единственного Бога?

Потому что лишь единственный Бог есть истинный Бог.

Каково самое существо Бога?

Бог есть дух, беспредельный, неизменяемый, недостижимый, непостижимый, вечный, безначальный и бескрайний.

Каковы существенные свойства Божии?

Бог – пресвятой, всеблагий, всеправедный, всемогущий, премудрый, многомилостивый, долготерпеливый, вездесущий, всеведующий и вседовольный Дух.

Почему мы называем Бога – Отцом?

Потому что Он – отец Иисуса Христа, Своего единородного Сына, а так же точно и всех тех, которые становятся чадами Его, переродившись через Иисуса Христа.

Почему мы называем Бога – Создателем?

Потому что Он сотворил все видимое и невидимое Своей силой и премудростью, и ничто не возникло и не существует без Него. Бог есть Создатель, Творец и Вседержитель.

Что подразумевается под небесами?

Небеса – это невидимый духовный мир, к которому принадлежат неисчислимое число Ангелов.

Кто такие Ангелы?

Ангелы – духи бесплотные и невидимые.

Похожи ли Ангелы на людей?

Да. Как и люди, Ангелы суть личности, одаренные разумом, чувствами, могуществом и личным именем. Как и люди, они находят благость в Боге.

Чем Ангелы отличаются от людей?

Ангелы бесплотны и бессмертны.

Кто такие Ангелы хранители?

Это те из Ангелов, которым вменено в обязанность охранять и защищать каждого из людей в отдельности. Сам Христос подтвердил это следующими словами: (Мф.18:10).

Все ли Ангелы одинаковы?

Все Ангелы одинаковы по природе своей, но различаются славой, могуществом и делами своими. Существует девять ангельских чинов: Престолы, Херувимы, Серафимы, Господства, Силы, Власти, Начала, Архангелы и Ангелы.

Как по-другому в Библии названы Ангелы?

Очень часто их называют Небесным воинством, Воинством Господним.

Почему их называют воинством?

Потому что они – божественная сила, противостоящая злым духам, которые против Бога и нападают на людей.

Кто такие злые духи?

Злые духи – это ангелы, отпавшие от Бога и ставшие врагами и Бога, и людей.

Как по-другому называют злых духов?

Злых духов иначе называют диаволами.

Что означает слово диавол?

Оно значит: клеветник или обольститель. Диаволы непрестанно клевещут на Бога и людей.

На какие злые дела диаволы непрестанно наводят людей?

Они внушают людям все грешные желания и наводят их на дурные дела, которые противны Заповедям Божьим, в основном, это – ненависть, ложь и насилие. Об этом Иисус Христос говорит неверующим иудеям, гонителям Своим: (Ин.8:44).

Как узнать, что некоторые люди соблазнены диаволом?

Об этом говорит их ненависть к Богу и людям, а также их злоба, обман и насилие.

Чего больше всего боятся диаволы?

Имени Господа нашего Иисуса Христа.

Чье имя больше всего ненавидят безбожники?

Имя Господа нашего Иисуса Христа.

2.1.2. Второй член Символа Веры

Как читается второй член Символа Веры?

И во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия, единороднаго, Иже от Отца рожденнаго прежде всех век, Света от Света, Бога истинна от Бога истинна, рожденна, не сотворенна, единосущна Отцу, Имже вся быша;

Что означает имя Иисус Христос?

Иисус означает Спаситель, ибо Он пришел спасти человеков от сатаны, греха и смерти. Христос означает Помазанник (как издревле называют Царей, Первосвященников и Пророков).

Как понимать, что Иисус – Сын Божий?

Это следует понимать так, что Он один только есть Сын Божий, рожденный из существа Бога Отца, а не сотворенный Богом.

А велика ли разница между словами «рожденный» и «сотворенный»?

Да, очень велика. Подобно тому, как человек рождает свое дитя одной с ним природы, но, в то же время, может создать, к примеру, механизм, который другой природы, так и Бог породил Своего Сына из Своего вечного существа, и потому Сын Божий наделен таким же Божеским естеством от Бога Отца. Но Бог сотворил также бесчисленное множество животных и предметов, которые не обладают божественной сущностью.

Почему Сын Божий назван Светом от Света?

Бог Отец есть вечный Свет мудрости и любви, поэтому логично, что Сын, рожденный от Такого Отца, есть Свет от Света.

Что означают слова: Бога истинна от Бога истинна?

Сын Божий называется Богом в том же истинном смысле, как Бог Отец. Иисус Сам подтвердил это словами: (Ин.10:30).

Почему мы говорим: Имже вся быша?

Бог Отец все на небе и на земле сотворил Сыном Своим, что подтверждает Библия: (Ин.1:3).

2.1.3. Третий член Символа Веры

Как читается третий член Символа Веры?

Нас ради человек и нашего ради спасения сшедшаго с небес, и воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы, и вочеловечшася;

Для чего Сын Божий сошел с небес, то есть из Своей вечной славы и блаженства сошел на этот свет страданий?

Он сошел ради людей и для их спасения.

По какой причине Он покинул небеса? Что его побудило к этому?

Его милосердие и безмерная любовь к людям.

Он пришел на землю ради всех людей?

Да, Он пришел предложить спасение всем людям земли. Однако спаслись только те, что уверовали в него и которые на Его любовь ответили своей любовью.

Что означают слова: воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы?

Воплотился означает, что Сын Божий принял на Себя плоть человеческую. Пресвятая Дева Мария зачала Его сверхъестественным путем, чудесным образом, когда сошел на Нее Дух Святый.

Как могло случиться, что Дева родила Сына, не зная мужа?

Всемогущему Богу все возможно. Своим могуществом сотворил Он в начале первых мужчину и женщину, Адама и Еву. Так и здесь, сила Вышняго осенила Ее, и Дева Мария зачала Иисуса Христа, совершенного Человека и совершенного Бога.

В чем Иисус Христос такой же, как и остальные люди?

Он имел тело и душу, как любой другой человек, но был безгрешен. Он был совершенным человеком, человеком без греха и порока.

Чем Иисус Христос отличается от всех других людей в истории земли?

В одной Его личности соединились два естества, Божеское и человеческое. Люди есть люди, а Он был Богочеловек.

Почему мы называем Пресвятую Деву Марию Матерью Господа, Богородицей?

Потому что два естества нашего Спасителя, божеское и человеческое, были соединены в самом зачатии. Так Бог и человек в одно время рожден был от Нее в одном лице.

Почему мы называем Богородицу Приснодевой?

Потому что Она пребыла и пребывает Девою прежде рождения, во время рождения и после рождения Иисуса Христа; Она осталась навеки Девою.

Почитает ли Православная Церковь Богородицу как Святую?

Да, Она почитается превыше всех других Святых, и даже превыше Ангелов, ибо Бог избрал Ее быть орудием спасения человечества через рождение Спасителя.

Почему мы называем Иисуса Христа Спасителем?

Потому что Он сошел с небес, чтобы спасти людей от сатаны, греха и смерти, ибо сатана вызвал грех, а за грехом пришла смерть.

Когда случился первый грех?

В Раю, когда Адам и Ева преступили заповедь Божию и покорились сатане.

Как связаны остальные люди с грехом Адама?

Все люди унаследовали тот грех от своих первых предков. Мы получили в наследство грех от прародителей людского рода точно так же, как получаем наследственные болезни от своих родителей.

Был ли тот первый грех единственным, когда Иисус пришел спасать людей?

Нет, к тому первому греху прибавилось бесчисленное множество других грехов, и люди под их бременем полностью подпали под власть сатаны.

Почему Бог не возвысил какого-либо человека, гения, до свершения миссии Иисуса Христа, чтобы тем самым пощадить Своего Сына?

Потому что все люди были грешны и смертны, даже и самые великие и самые лучшие. Весь мир лежал в грехе. Сатана и смерть владели миром, пока не сошел с небес единственный всемогущий Спаситель, безгрешный и бессмертный, сильнее сатаны, принесший людскому роду освобождение и спасение.

2.1.4. Четвертый член Символа Веры

Как звучит четвертый член Символа Веры?

Распятаго же за ны при Понтийстем Пилате, и страдавша и погребенна.

Кто оклеветал и осудил Иисуса Христа?

Иудейские старейшины и фарисеи, завидовавшие Христу, потому что народ тянулся более к Нему, творившему великие чудеса, а они не могли этого делать.

Кто был тот судия, что осудил Иисуса Христа на смерть?

Понтий Пилат, римский наместник Палестины, представитель римского императора.

Для чего специально подчеркивается имя Понтия Пилата?

Чтобы исторически подтвердить момент смерти Иисуса Христа. Точно так же в Евангельской притче о Его рождении упоминается император Август.

За какой грех или какое преступление Пилат осудил Христа на смерть?

Ни за какой. Пилат лично подтвердил перед старейшинами и народом Иудеи: (Лк.23:4). Потом он еще раз сказал: (Лк.23:14). Затем повторил в третий раз: (Ин.19:4). Однако, убоявшись иудеев, кричавших: (Ин.19:12), Пилат выдал Его иудеям на распятие.

Как Господь Бог мог допустить, чтобы Иисус умер такой жестокой смертью, будучи полностью невиновным?

Иисус умер не из-за своего греха, но из-за наших грехов. Вечная правда Божия принесла такую невинную и неоценимую жертву во искупление греха Адама и наших грехов.

А нужна ли была такая огромная жертва?

Да. Этой жертвой Господь Бог показал Свою безграничную любовь к людям: (Бог) (1Ин.4:10).

Почему мы называем Иисуса Христа Искупителем?

Потому, что Иисус Христос Своим страданием и Своей крестной смертью искупил наш грех и избавил нас от проклятия и смерти.

Как Он мог умереть, будучи бессмертным Богом?

Он умер не как Бог, но как человек. Его Божественная сущность и Его душа никогда не испытали смерти.

В чем неповторимость и величие жертвы Христа?

Во-первых, в Его абсолютной невиновности; во-вторых, в Его безграничной любви к людям и Его покорности воле Отца; и, в-третьих, в Его добровольном желании умереть за грешников, чтобы спасти их.

2.1.5. Пятый Член Символа Веры

Как звучит пятый член Символа Веры?

И воскресшаго в третий день по писанием;

Какое событие стало величайшей победой Христа?

Его воскресение из мертвых.

Что более всего подтвердило, что Он есть Всемогущий Бог?

Опять же, Его воскресение из мертвых.

Какое событие свидетельствует о победе Христа над сатаной?

Его схождение во ад.

Что такое ад?

Царство тьмы кромешной, где сатана владеет державой смерти. Христос смог Своей смертью лишить силы имеющего державу смерти (Евр.2:14), то есть диавола.

Для чего Иисус Христос нисходил во ад?

Своим сошествием во ад Он заставил сатану трепетать и бежать от лица Его. Мириады душ человеческих, томившихся там, Он обрадовал Своим пришествием.

Что Иисус Христос сделал для страдающих в аду душ людских?

Он проповедал Свое Евангелие – Благую весть о победе над смертью и подтвердил Свою победу над сатаной и над смертью. И после того как многие поверили Ему, они были спасены.

Когда произошло воскресение Иисуса Христа?

На третий день после Его смерти, то есть точно так, как Он много раз предрекал Своим ученикам. Иисус Христос умер в пятницу и воскрес в воскресенье.

Кто первым узнал о воскресении Иисуса Христа?

Воины, которым иудеи велели стеречь гроб Его.

Кого они известили о воскресении Иисуса Христа?

Иудейских первосвященников и старейшин.

Как старейшины и первосвященники восприняли это известие?

Они испугались и забеспокоились, подкупили стражей, дав им довольно денег, и велели объявить всем, (Мф.28:13).

Кто из почитателей Иисуса Христа первым узнал о Его воскресении?

Женщины, следовавшие за Ним из Галлилеи. Ангелы, представшие перед ними у Его гроба, сказали: (Лк.24:5–6).

Как и кому Иисус Христос неопровержимо доказал, что Он воскрес из мертвых?

Он доказал, что жив телесно Своим ученикам и последователям, причем не один раз, а многократно, в течение сорока дней являясь им живым, о чем свидетельствуют Евангелия, Деяния апостолов, Послания апостолов и Откровение.

Что Иисус Христос делал в течение 40 дней от Своего воскресения до Своего вознесения на небеса?

Он в продолжение сорока дней продолжал говорить ученикам Своим о величайших тайнах Царствия Божия.

Почему говорится, что Иисус Христос воскрес на третий день по писанием?

Потому, что о Его воскресении были пророческие слова еще в Ветхом Завете (например, Пс.15:9–10; Ис.53). Сам Иисус Христос сравнивал Себя с пророком Ионой, говоря: (Мф.12:40). И еще раз, после Своего воскресения Он говорил апостолам: (Лк.24:46).

2.1.6. Шестой член Символа Веры

Как звучит шестой член Символа Веры?

И восшедшаго на небеса, и сидяща Отца;

Когда Господь вознесся с земли на небо?

На сороковой день после Своего воскресения.

Как мы называем этот день?

День Вознесения.

С какого места Господь вознесся на небо?

С горы Елеон.

Кто был очевидцем Его вознесения?

Все Его верные ученики.

Почему Господь вознесся на небо?

Потому что Он завершил Свою службу людям и после этого восшел в Свое вечное местопребывание.

Он вознесся на небеса в человеческом облике?

Да, в обличии настоящего человека, тело которого воскресло из мертвых.

Для чего вознесение Его было видимым многим свидетелям?

Чтобы убедить всех, в Него поверивших, что и они так же вознесутся на небеса после всеобщего воскресения мертвых.

Что означают слова: сидит Отца?

Это означает, что Иисус Христос имеет с Богом Отцом одинаковое величие, славу и власть. Перед Своим вознесением Он подтвердил это Своим ученикам, сказав: (Мф.28:18).

2.1.7. Седьмой член Символа Веры

Как звучит седьмой член Символа Веры?

И паки грядущаго со славою судити живым и мертвым, Его же царствию не будет конца;

Чему нас учит седьмой член Символа Веры?

В нем говорится:

о будущем пришествии Христа;

о будущем суде Его над живыми и мертвыми;

о том, что исполнится Его вечное Царство Небесное.

Будет ли второе пришествие Христа отличаться от первого?

Второе пришествие будет совершенно другим. В Свое первое пришествие Он был в уничижении, с готовностью служить людям и пострадать за них. А во второй раз Он придет в величии и славе Своей, чтобы судить людей, живых и мертвых.

Как Он Сам говорит о Своем втором пришествии?

Он сказал: (Мф.25:31–32). И после этого Он станет судить праведных и грешных по делам их.

Существует ли какое-нибудь описание Его второго пришествия?

Существует несколько. Например, апостол Павел, утешая тех, кто горюет о своих умерших, говорит: (1Сол.4:16).

А есть ли еще некое свидетельство с неба о Его втором пришествии?

Есть. При Его вознесении появились два ангела, которые сказали апостолам: (Деян.1:11).

Что нам еще открыто о последнем суде?

Христос Сам сказал, что, когда он вернется в силе и славе Своей, Он воздаст каждому по делам его (Мф.16:27).

Что Он тогда скажет верующим и добродетельным?

(Мф.25:34).

А что Он скажет неверующим и грешным?

(Мф.25:41).

И что будет в конце?

Добродетельные получат вечную жизнь и блаженство, а грешники – вечное мучение.

Каким будет второе пришествие Господне?

Молниеносным! (Мф.24:27).

Когда будет второе пришествие, и страшный Суд, и конец света?

Нам не открыто время этих поразительных событий. Только наш Господь напомнил нам, чтобы мы были всегда готовы встретить Его: (Мф.24:44).

Как же приготовиться к этому страшному дню?

Правильным мышлением, правильными чувствами и праведными делами, творимыми по Его науке, по советам Церкви и по примеру Святых Божиих.

Упоминал ли Иисус Христос о каких-то знамениях, говорящих о приближении конца света?

Да. Он упоминал, что такими знамениями будут: войны, революции, землетрясения, мятежи, голод, чума, рабство, лжепророки, предательства, возрастание ненависти и уменьшение любви, странные знамения на небе, картины ужасных бедствий, вражда между народами и так далее.

Веруем ли мы, что Иисус Христос преодолеет все эти невзгоды?

Твердо верим. Во всех этих бедах и несчастьях наш Господь и Спаситель приобретет все спасенные души, как Он предвидел в начале драмы мира. Ни один из тех, кто верует в Него и призывает Его имя, не погибнет.

2.1.8. Восьмой член Символа Веры

Как звучит восьмой член Символа Веры?

И в Духа Святаго, Господа, животворящаго, Иже от Отца исходящаго, иже со Отцем и Сыном спокланаема и сславима, глаголавшаго Пророки;

Почему Дух Святый называется Господом?

Он называется так с полным правом, так же, как Господом называются Бог Отец и Сын Божий.

Святой Дух – это Бог?

Конечно, Бог, Истинный Бог от истинного Бога, только Он не родится от Отца, как Сын, но исходит от Отца.

Как же тогда можно говорить, что мы веруем в единого Бога?

Мы действительно веруем в единого Бога, великую тайну о Котором открыл нам Христос. Он открыл нам тайну о полном согласии трех Божеских ипостасей одного и того же существа Бога. Поэтому мы говорим о Триедином Боге, или о Святой Троице, как об одном Боге.

Открыл ли Господь Себя в Ветхом Завете как Пресвятую Троицу?

Не совсем ясно. Пророк Исаия в своем видении слышал, как серафимы воспевали Бога на престоле: (Ис.6:3). Трижды повторенное слово свят соответствует трем ипостасям Бога.

Почему Господь не открыл Себя в Ветхом Завете как Пресвятую Троицу?

Подобно тому, как человек не открывает душу свою слугам и чужакам, но поверяет свои сокровенные тайны своим детям, так и Бог открыл тайну Своего бытия не «чужим» людям, которые были слугами и рабами Закона, но задержал Откровение для Своих чад, детей Любви, провозглашенной в Новом Завете.

Насколько приоткрыта тайна Пресвятой Троицы в Новом Завете?

Лишь настолько, сколько человек может вместить, будучи в теле своем. Архангел Гавриил объявил Пресвятой Деве: (Лк.1:35). Следовательно, здесь упомянута вся Троица: Дух, Отец и Сын.

А есть ли другой пример?

Есть и другой. Во время крещения Иисуса в Иордане, отверзлось небо, (Лк.3:21–22).

А еще есть?

Святой Евангелист Иоанн ясно указывает: (1Ин.5:7). Под Словом апостол Иоанн подразумевает Сына и говорит об этом в своем Евангелии: (Ин.1:14).

А еще пример?

Господь Иисус Христос повелел Своим ученикам: (Мф.28:19).

Почему Дух Святый называется Животворящим?

Потому что настоящей жизни без Духа Святого нет ни на небе, ни на земле.

Почему Православная Церковь учит, что Дух Святый исходит только лишь от Отца (в отличие от неправославных, которые утверждают, что Дух Святый исходит и от Отца и от Сына)?

Потому, что Православная Церковь рассуждает логически и полагает, что Бог о Себе знает лучше, чем люди знают о Нем. И наш Господь Бог Иисус Христос, объявивший о тайне Божественной сущности, открыл Своим ученикам о Святом Духе, что Дух исходит от Отца, сказав: (Ин.15:26).

Почему говорится, что устами Пророков говорил Дух Святый?

Потому, что это – неоспоримый факт. Святой апостол Петр пишет: никакого пророчества в Писании нельзя разрешить самому собою. (2Пет.1:20–21).

Были ли Апостолы тоже вдохновлены и движимы Духом Святым?

Конечно! Однако об Апостолах в Символе Веры не упоминается, потому что при составлении Символа Веры в этом никто не сомневался. Упомянуты лишь Пророки, поскольку в те времена еретики отрицали тот факт, что Ветхий Завет создан по богодухновению Духа Святого.

Являлся ли когда-нибудь Дух Святый в видимом образе?

Он явился в обличии голубя во время крещения Иисуса. Кроме того, Он появился в облике разделяющихся языков огненных и сошел на Апостолов в Духов день, на Пятидесятый день по Воскресению Христову.

Может ли любой христианин стать причастным Духа Святаго?

Истинный христианин может, ибо это следует из слов Иисуса Христа, полных укоризны: (Лк.11:13). Святой апостол Павел писал: (1Кор.3:16).

Какие дары получаем мы, удостоившись Духа Святаго?

Всевозможные дары добродетели: мудрость, разумение, познание, страх Божий, храбрость, скромность, благочестие и другие.

Как можно удостоиться Духа Святаго и Его даров?

Через строгий контроль за своим сердцем и языком; через усердную молитву и любовь; через Таинства.

2.1.9. Девятый член Символа Веры

Как звучит девятый член Символа Веры?

Во Едину, Святую, Соборную и Апостольскую Церковь.

Что есть Церковь?

Церковь есть совершенно особое общество людей за всю историю человечества, ибо по сути это – семья Божия, созданная Словом и Кровью Иисуса Христа и ведомая Богом Отцом и вдохновляемая Духом Святым.

Что Христос сказал о Церкви?

Иисус Христос сказал: (Мф.16:18).

Кто есть глава Церкви?

Вечно живой Христос, Который сказал: (Мф.28:20). И апостол Павел говорил, как Отец Небесный прославил Своего Сына Иисуса Христа (Еф.1:22–23).

Как соотносятся меж собою Христос и члены Его Церкви?

Апостол Павел выразил это совершенно ясно в своих словах: все вместе (1Кор.12:27).

Кто такие – члены Церкви?

Люди, мужчины и женщины, все те, что объединены истинной верой, одинаковой надеждой, связаны одним Законом Божиим о любви, освящены одними и теми же Святыми Таинствами, и которыми руководят епископы и духовенство.

Чем Церковь отличается от всех других мирских общественных организаций?

Отношением к своим членам, ибо даже умершие остаются членами Церкви, чего нет ни в одной светской организации.

Каким образом?

Когда член Церкви заканчивает свой жизненный путь на земле, он расстается лишь со своим телом, но не расстается с Церковью. Его душа отходит в Небесную Церковь. Вот почему существуют два крыла Церкви: Церковь видимая и Церковь невидимая.

Кто принадлежит к видимой Церкви?

Все те христиане, которые живут на земле в видимых телах и борются за христианское совершенство.

Кто принадлежит к невидимой Церкви?

Все те христиане, которые скончались в истинной вере во Христа за последние двадцать столетий, а также ветхозаветные праведники, которых Господь спас во время Своего сошествия во ад.

Принадлежат ли к невидимой Церкви наши умершие родители, братья, сестры, дети, родные и друзья?

Конечно, но при условии, что они жили и умерли, как христиане.

Какая из Церквей многочисленнее: видимая или невидимая?

Невидимая Церковь гораздо многочисленнее, и число ее членов непрестанно растет.

Существует ли связь между видимой Церковью, пребывающей на земле, и Церковью невидимой, пребывающей на небесах?

Существует. Мы прибегаем к помощи Святых, принадлежащих к Церкви небесной.

В чем выражается эта связь?

В молитвах живущих членов Церкви за умерших и в делах милосердия, с одной стороны, и в молитвах и заботах умерших о живых, с другой стороны.

Каковы главные особенности Христовой Церкви?

Церковь Христова – единая, святая, вселенская и апостольская.

Почему мы говорим, что Церковь едина?

Потому, что она представляет собой единое тело духовное, глава которого – Иисус Христос, с единым Духом Святым, пребывающим в ней. Апостол Павел, говоря о семикратном единстве Церкви, сказал: (Еф.4:4–6).

Как следует понимать, что в единой Православной Церкви существуют независимые Церкви?

Независимость частных Церквей, то есть частей единой Вселенской Церкви, выражается в употреблении языка своего народа или в некоторых внешних отличиях, подчиняющихся Каноническим правилам. Другими словами, эти Церкви суть члены единого тела Церкви Вселенской, и они, как ветви одного дерева, питаются от одного корня одними и теми же соками.

Какие в Православной Церкви существуют самостоятельные Церкви?

Константинопольская, Иерусалимская, Александрийская, Антиохийская, Элладская, Кипрская, Синайская, Сербская, Болгарская, Русская, Румынская, Грузинская, Албанская, Польская, Чешских земель и Словакии.

Одинаковы ли они меж собой?

Они родственны, поэтому и называются Церквами-сестрами. Кроме того, Русская и балканские Церкви называют Константинопольскую Церковь Матерью Церковью, потому что приняли христианство от Царьграда.

Кто управляет Восточной Православной Церковью?

Вселенский Собор, который состоит из представителей всех самостоятельных Церквей-сестер.

Кто возглавляет поместные Церкви?

Патриарх, Митрополит или Архиепископ с Собором епископов.

Может ли человек спастись без Церкви?

Нет, не может, ибо Церковь есть ризница Божьей благодати, без которой никто не может спастись, как не может жить рука, отсеченная от тела.

Почему Церковь называют святой?

Потому, что она освящена святостью ее Основателя, Иисуса Христа, Его святым Словом, делами, жертвой и страданиями с единственной целью спасти людей и привести их к святости. Кроме того, Церковь дала и постоянно дает множество новых святых и еще больше мучеников.

Как в Библии говорится о святости Церкви?

Вот один пример: (Еф.5:25–27).

Порочат ли Церковь грешники, принадлежащие к Ней?

Грешники порочат себя, а не всю Церковь, как дым из трубы не может загрязнить весь воздух земли.

Помогает ли Церковь грешникам исправиться?

Очень помогает. Это и есть весьма важная задача Церкви – очищение грешников от их грехов, чтобы сделать их праведными членами святой семьи Божией.

Что делает Церковь с грешниками, упорно отказывающимися прийти на покаяние?

Нераскаянных грешников Церковь отсекает от своего тела, как мертвые члены. Господь говорил так: если согрешивший (Мф.18:17).

Почему Церковь зовется Вселенской?

Потому что она не ограничивается ни местом, ни временем, ни народом, ни языком. Она обращается ко всему человечеству. Воскресший Господь направил Своих апостолов учить все народы.

По какой еще причине Церковь называют Вселенской?

Она называется Вселенской еще и потому, что включает в себя все истины и все средства, необходимые для спасения каждой души человеческой на всем свете.

Почему Церковь называют Апостольской?

Потому, что дух, учение и труды Апостолов Христа полностью сохранены в Церкви.

Должна ли Церковь во всем подчиняться Апостолам?

Должна подчиняться во всем.

Почему?

Потому, что Христос Сам избрал апостолов и наделил их властью говорить и трудиться во имя Его. Напутствуя, Он сказал им: (Ин.15:27).

Должны ли мы слушаться Апостолов, как мы слушаемся Иисуса Христа?

Должны, ибо Он сказал апостолам: (Мф.10:40). Даже более того, Он пригрозил городам, которые не примут апостолов, грозными словами: (Мф.10:15).

Какую особую власть дал Господь Своим апостолам?

Власть связывать и разрешать от греха. (Мф.18:18). И было сказано еще по этому же поводу: (Ин.20:23).

Что такое преемство апостольское?

Это сохранение законной иерархией Церкви учения апостолов и принятие благодати даров Духа Святаго и передача их через непрерывную цепь церковной власти от апостолов к епископам, от епископов к священникам и диаконам через рукоположение.

Сохранила ли наша древняя Православная Церковь преемство апостольское?

Да, сохранила.

Следует ли считать то, что мы рождены и взращены в лоне Православной Церкви, счастьем и великой честью?

Разумеется. Мы должны быть благодарны за это Богу и своим родителям.

2.1.10. Десятый член Символа Веры

Как звучит десятый член Символа Веры?

Исповедую едино крещение во оставление грехов.

Что такое крещение?

Это торжественное святое Таинство, через которое мы становимся законными членами Церкви.

Сколько всего Таинств существует в Православной Церкви?

Семь: 1. Крещение; 2. Миропомазание; 3. Причащение; 4. Покаяние; 5. Священство; 6. Брак; 7. Елеосвящение.

Почему в Символе Веры упоминается, только таинство Крещения?

Прежде всего потому, что через святое таинство Крещения мы принимаем благодать как новорожденные чада Божьи, чтобы стать христианами. Только после этого нам дозволено приступить ко всем другим таинствам ради нашего духовного возрастания.

А есть ли еще какая-то причина?

Причина есть, и она в том, что во времена составления Символа Веры разгорелись споры между православными Отцами Церкви и некими еретиками по вопросу таинства Крещения, а о других таинствах никаких споров не было.

Почему мы говорим едино крещение?

Потому, что таинство Крещения вершится над одним лицом только один раз и не может быть повторено. Физически мы рождаемся лишь однажды, поэтому и духовное рождение может произойти лишь однажды.

2.1.11. Одиннадцатый член Символа Веры

Как звучит одиннадцатый член Символа Веры?

Чаю воскресения мертвых;

Что значит здесь воскресение мертвых?

Это значит, что Бог Своей волей сделает бессмертными не только наши души, но и наши тела. Поэтому любая бессмертная душа обретет свое бессмертное тело согласно делам своим.

Какие бывают тела?

По словам апостола Павла, (1Кор.15:44).

По воскресении, умершие восстанут в тех же телах, в которых они были погребены?

Нет, ибо тела умерших тленны. Они воскреснут в духовных телах, которые бессмертны и нетленны.

Как Господь Бог воскресит мертвых?

Своим Словом, точно так же, как Он словом Своим сотворил мир, точно так же, как Он словом Своим воскресил и умершую девушку, и умершего юношу, и Лазаря. То же самое произойдет в случае всеобщего воскресения: (Ин.5:25).

Что произойдет с живыми в момент воскресения мертвых?

Их тела мгновенно изменятся и станут духовными и бессмертными, но в соответствии с их делами и нравом.

Когда будет всеобщее воскресение мертвых?

При конце света, когда Господь Бог посчитает, что число спасенных и избранных исполнилось.

В каком состоянии находятся до всеобщего воскресения души умерших?

В том состоянии, какое соответствует их делам во время пребывания в своих телах на земле, то есть либо в состоянии предвкушения вечного блаженства, либо в состоянии предвкушения вечных мук.

Каким судом осуждена душа на временное блаженство или на временное мучение?

Так называемым отдельным, предварительным судом.

Когда бывает отдельный суд?

Тотчас после смерти личности.

На каком суде будет решено, что ожидает душу: вечное блаженство или вечные муки?

На последнем всеобщем суде, который называют также Страшным Судом.

Когда будет Страшный Суд?

При конце света, после воскресения мертвых.

Чем отличается отдельный суд от последнего суда?

На отдельном суде судят только души отдельных лиц, а на всеобщем последнем суде будут осуждены вместе и души, и тела.

Почему души праведников не получают тотчас после отхода из этой жизни вечного блаженства в Царстве Небесном?

Потому, что они будут ждать всех нас, остальных, о которых они всегда помнят и за которых всегда горячо заступаются.

А еще по какой причине?

Они ожидают воссоединения со своими воскресшими телами. Множество человеческих существ в Царстве Небесном будут отличаться от множества Ангелов тем, что будут обладать духовными телами, в то время как Ангелы полностью бестелесны.

2.1.12. Двенадцатый член Символа Веры

Как звучит двенадцатый член Символа Веры?

И жизни будущаго века.

Что означают слова жизнь будущего века?

Это жизнь, которая начнется после нашей смерти и воскресения.

Какова будет жизнь праведников будущего века?

Истинная и полная жизнь в единении с Богом и с небесной семьей Божьей; жизнь кристальной чистоты и божественной славы, вечного света и радости.

Что сказал Иисус Христос о праведниках будущего века?

(Мф.13:43).

Получат ли все праведники равное блаженство и одинаковую славу?

Несмотря на то, что для всех праведников наступит блаженная жизнь, они будут различаться, как отличается солнце от месяца и звезды одна от другой: (1Кор.15:41).

Почему Бог, Всемилостивый и Долготерпеливый, не спасает упорствующих в грехе преступников и безбожников?

Потому, что они сами не желают спасения. Они отвергают зов Божий, презирают крест Христа, противятся Божьему Закону, не верят Истине, но радуются неправде, теснят Церковь и преследуют верующих; одним словом, они выступают на стороне сатаны против Бога и никогда не раскаиваются.

Могут ли грешники покаяться после смерти?

Нет, не могут. Только на этом свете люди могут выбрать, кем быть: добровольными слугами Христа или сатаны. После смерти они присоединятся к своему господину, которого выбрали и за которым следовали в своей земной жизни. Господь Иисус Христос сказал Своим слугам: (Ин.12:26).

Глава 3. Семь святых таинств

Что такое святое Таинство?

Святое Таинство есть видимое священнодействие, посредством которого невидимая спасительная сила, которая называется Божьей благодатью, приносит чудотворные дары принимающим их.

Что такое Божья благодать?

Божья благодать есть те дары Божии, которые Бог Отец дает через Духа Святаго, но по заслугам Сына.

Каковы эти дары?

Это всевозможные благодатные дары, необходимые для нашего перерождения, освящения и спасения.

Правда ли, что мы спасаемся только Божьей благодатью?

Да, если добровольно принимаем Божью благодать с верой, которая выражается через добрые дела.

Сколько святых Таинств в Православной Церкви?

Их всего семь: Крещение, Миропомазание, Причащение, Покаяние, Священство, Брак и Елеосвящение.

Какие святые Таинства можно повторить, а какие нельзя?

Нельзя повторить таинства: Крещение, Миропомазание и Священство. Остальные можно.

3.1. Святое таинство Крещения

Что такое таинство Крещения?

Крещение есть Таинство, при котором верующий очищается ото всех грехов, унаследованных и личных, и, как дитя новорожденное, вступает в Христову Церковь.

Что самое важное в таинстве Крещения?

Троекратное погружение в воду во имя Пресвятой Троицы: Отца и Сына и Святаго Духа при соответствующих молитвах священника.

Почему мы считаем, что для любого члена Церкви крещение необходимо?

Во-первых, Иисус Христос Своим собственным примером освятил Крещение. Во-вторых, мы должны придерживаться Его заповеди, данной ученикам: (Мф.28:19). В-третьих, мы должны помнить о Его строгом напоминании: (Ин.3:5).

Какое значение имеет троекратное погружение в воду и появление из воды при Крещении?

Троекратное погружение означает смерть для грехов против Пресвятой Троицы, а троекратное появление из воды символизирует возрождение к жизни в Боге.

Какие три вещи требует священник от крещаемого лица?

Отречение от сатаны, покаяние и принятие православия согласно Символу Веры.

Когда крестят младенцев, кто от их имени ручается в отречении от сатаны, покаянии и истинной вере?

За младенцев эти слова произносят крестный отец, или кум.

Каковы обязанности крестного отца (кума)?

Крестный отец (кум) должен воспитывать и научить своего крестника истинной вере.

Какое почитание оказывается крестному отцу (куму)?

Православные очень почитают крестных отцов, считая их духовными восприемниками.

Почему необходимо крестить младенцев?

Во-первых, из опасения, что дитя, если умрет некрещеным, будет исключено из семьи христианской и поэтому на Последнем Суде появится среди безбожников. Во-вторых, потому, что апостолы крестили детей. В-третьих, Сам Господь Иисус Христос очень любил детей и требовал: (Мк.10:14).

Как следует относиться к родителям, которые по своей безответственности допускают, чтобы младенец преставился некрещеным?

Как к убийцам своих родных детей.

Что нужно делать, если младенец сильно болен, а священника нет?

В таком исключительном случае Церковь дозволяет любому православному, мужчине или женщине, провести обряд крещения самым кратким образом, то есть трижды погрузить дитя в воду, произнося при этом слова: «Крещается раб Божий (имя) во имя Отца и Сына и Святаго Духа. Аминь». Если младенец выживет, в дальнейшем приходской священник должен дополнить Крещение и совершить Миропомазание.

3.2. Святое таинство Миропомазания

Что такое Миропомазание?

Миропомазание – это такое таинство, посредством которого крещеный человек получает дары Духа Святого, укрепляющие и умудряющие его, помогающие ему хранить истинную веру и жить в целомудрии.

Как свершается это таинство над крещеными людьми?

Священник помазывает отдельные части тела крещеного человека святым миром, произнося при этом слова: «Печать дара Духа Святаго. Аминь»

Откуда взяты эти слова?

Из Послания апостола Павла, где сказано: (2Кор.1:21–22).

Почему прежде всего помазуется чело?

Чтобы освятился ум для размышления о Боге и Его учении.

Что означает помазание груди?

Чтобы освятилось сердце для любви к Богу.

Для чего помазуют глаза?

Чтобы освятить их для видения благодати Божией во всяком творении.

Для чего помазуют уши?

Чтобы освятить их для слышания слова Божия.

Для чего помазуют щеки?

Чтобы освятить их для выражения радости при добрых делах и стыда за грехи.

Для чего помазуют уста?

Чтобы освятить их для прославления Господа Бога и чтобы они всегда говорили правдиво и благонравно.

Для чего помазуют руки?

Чтобы освятить их для добрых и благородных дел пред Богом.

Для чего помазуют ноги?

Чтобы освятить их и направить христианина по истинному пути, ведущему в Царство Божие.

Как все это можно выразить кратко?

Чтобы освятить человека целиком, его душу и его тело, его дела и его поведение, чтобы стал он святым, как свят Бог.

Правильно ли совершать таинство Миропомазания сразу после Крещения?

Правильно, ибо так сказано и в Священном Писании, и в Священном Предании. Крещение водой символизирует очищение, а миропомазание означает освящение Духом Святым. Читайте: 1Ин.2:20–27; 2Кор.1:21–22; Деян.7:14–16, а также Исх.29:4–7. Из Библии следует, что одно таинство от другого не отделяется.

Кто совершает таинство миропомазания?

Священник, однако не без участия в этом таинстве епископа. Епископы подготавливают и освещают святое миро, без которого священник не может совершить таинство миропомазания.

Говорится ли в Ветхом Завете о помазании, ставшем прообразом таинства миропомазания?

Да, говорится. В древности цари помазывались на царство. Об этом сказано в 1Цар.10:1, 16:13. В настоящее время все христиане миропомазаны, ибо Христос (Откр.1:6).

3.3. Святое таинство Причащения

Что такое Причащение?

Причащение есть таинство, в котором верующий христианин под видом хлеба и вина принимает самое Тело и Кровь Господа нашего Иисуса Христа.

Кто установил таинство Причащения?

Господь наш Иисус Христос в первый раз совершил причащение учеников Своих на Тайной вечери, накануне Своего страдания и смерти.

Как Иисус Христос причащал Апостолов?

Об этом говорится в Евангелии: (Мф.26:26–28).

Во время какого богослужения в церкви готовится и совершается таинство Причащения?

Во время самого важного церковного богослужения, которое называется Божественная Литургия.

Почему Божественная Литургия важнее всех других церковных служб?

Потому что она открывает всю драму жизни Иисуса Христа от Его Рождества до Его Вознесения на небеса.

Какой момент Божественной Литургии самый важный?

Пресуществление хлеба и вина, которое совершает епископ или священник.

Почему таинство Причащения совершается в церкви постоянно?

Потому, что так заповедовал Иисус Христос: (Лк.22:19).

Почему необходимо причащаться?

Потому, что от этого зависит наша вечная жизнь. Иисус Христос сказал: (Ин.6:54).

Каковы последствия непринятия причастия?

В этом случае мы в смертельной опасности, ибо Господь сказал совершенно ясно: (Ин.6:53).

Как следует готовиться к таинству Причащения?

Постом и молитвой, исповеданием своих грехов и прощением тех, что согрешили против нас.

Что мы принимаем через таинство Причащения?

Мы принимаем в себя Самого живого Иисуса Христа и, соединившись с Ним, получаем жизнь вечную, о чем Он сам говорил так: (Ин.6:56).

Можно ли объяснить это каким-то примером из жизни?

Младенец принимает молоко своей матери, которое, по сути, есть ее тело и кровь, и, питаясь этим, растет. Подобно тому и мы во время Причастия вкушаем Тело и Кровь Господню, и от этой пищи души наши растут и совершенствуются.

Что еще можно было бы сказать о пище наших душ?

Тела наши созданы из праха, из земли, поэтому и питаются земной пищей, но души наши имеют небесную сущность и поэтому должны питаться небесной пищей. Иисус Христос так сказал о Себе: (Ин.6:58).

Как часто нужно причащаться?

Самое малое четыре раза в год (в течение четырех постов). Однако желательно приступать к причащению как можно чаще, в зависимости от готовности к причастию. Особенно важно причащаться во время болезни.

Какую молитву нужно произносить перед причастием?

«Верую, Господи, и исповедую, что Ты истинный Христос, Сын Бога живого, Который сошел с небес в мир спасти грешников, из которых я – самый первый.

Еще верую, что здесь истинное и пречистое Тело Твое и сама пречистая Кровь Твоя.

Поэтому молю Тебя: помилуй меня и прости мне согрешения мои, сделанные вольно или невольно, ведая или не ведая, словом или делом, и удостой меня без осуждения причаститься святым Тайнам Твоим для прощения грехов и жизни вечной».

3.4. Святое таинство Покаяния

Что такое Покаяние?

Покаяние есть Таинство, в котором раскаявшийся получает отпущение грехов и примирение с Богом.

Какие грехи прощаются через таинство покаяния, а какие – нет?

Прощаются все грехи, которые мы совершили после крещения и в которых исповедались священнику и покаялись.

Однако, наследный грех одним покаянием, без крещения, не может быть прощен. Кроме того, некоторые смертные грехи не могут быть отпущены, к примеру, хула (Мф.12:32).

Что требуется для свершения этого Таинства?

Исповедание грехов перед священником, после чего священник читает молитву и во имя Пресвятой Троицы отпускает грехи лицу, которое кается.

Откуда мы знаем, что человеку, который раскаивается, грехи прощаются?

Это известно из Библии и Священного Предания. Иисус Христос простил грехи раскаявшемуся, точно так же поступали и Апостолы. Из Священного Предания известны имена многих грешников, которые раскаялись в своих грехах, изменили свою жизнь и стали Святыми.

Кто дал право епископам и священникам отпускать грехи?

Сам Господь Иисус Христос, Который сказал Своим апостолам: (Ин.20:23).

Если кто-то согрешил против ближнего своего, а тот ему простил, то нужно ли согрешившему идти на исповедь к священнику?

Рекомендуется, ибо всякое зло, направленное против людей, направлено также и против Бога. Не существует грехов, которые не наносят вреда Богу. Поэтому необходимо всегда приходить к священнику ради исповеди и отпущения грехов.

С каким духовным расположением нужно идти на исповедь?

С искренним раскаянием и сокрушенным сердцем, с чувством прощения всех, согрешивших против нас, и с решением покориться священнику, если он наложит эпитимию.

Какую эпитимию (наказание) может назначить священник?

Самую разную, в зависимости от тяжести наших грехов, например, поститься, молиться, возместить убытки потерпевшему, сделать милосердное дело, или даже может отлучить от причастия на некоторое время.

Как часто нужно каяться?

Чем чаще, тем лучше. Необходимо исповедаться перед таинством причащения. Наконец, нужно исповедаться во время тяжкой болезни, ибо мы не знаем день своей смерти. Поэтому нужно быть готовыми, совершенно готовыми присоединиться к небесной семье Божьей как раскаявшееся, свободное от греха, благословенное чадо Божие.

3.5. Святое таинство Священства

В чем суть Таинства Священства?

Священство – это Таинство, в котором Дух Святый через возложение рук епископов сообщает благодать и право тем, кого рукополагают в священника или епископа, совершать остальные таинства Церкви и руководить духовной жизнью своей паствы.

Сколько степеней в Таинстве Священства?

Три степени: епископ, священник и диакон.

Чем они различаются?

Епископ может совершать все семь Таинств Церкви, священник – шесть, кроме Таинства священства, а диакон помогает епископу и священнику, но сам совершать Таинства не может.

Кто рукополагает епископа?

Два или более епископов.

Кто такие епископы?

Епископы – наследники Апостолов.

Кто установил церковную иерархию?

Сам Господь Иисус Христос как первый Первосвященник, о чем сказано в Послании апостола Павла к евреям. Он, как источник всякой власти и права в Своей Церкви, дал апостолам власть учить, исцелять и прощать грехи.

Как выглядит церковная иерархия?

Превыше всех – Иисус Христос как вечный Первосвященник, от него идут Апостолы, от Апостолов – епископы, и от епископов – священники и диаконы.

Почему в этом Таинстве необходимо возлагать руки?

Прежде всего, так поступали Апостолы. При этом возложением рук на рукополагаемого переносится духовная сила. Таким образом связывается законным образом церковная власть и священнодействие.

Может ли существовать какая-либо церковная община, не признающая епископа и не подчиняющаяся ему?

Нет, не может, ибо такая часть Церкви отторгается от тела Вселенской Православной Церкви и лишается благодати Божией.

Почему мы зовем священника отцом?

Потому, что через священника мы при Крещении рождаемся заново как дети Божии. Из рук во время Причастия мы получаем небесную пищу (Тело и Кровь Господню). В таинстве Покаяния от него получаем отпущение грехов, а в остальных Таинствах обретаем дары Духа Святаго. Кроме того, священник за нас непрестанно молится, учит нас, направляет советами, предостерегает, руководит нами. Поэтому священники на самом деле наши духовные отцы. Разумеется, они должны быть достойны этого имени и своей великой миссии.

3.6. Таинство Брака

Что такое Брак?

Святое Таинство Брака, или венчание, есть Таинство, через которое Дух Святый соединяет в единое существо христианина и христианку, которые перед священником без колебаний объявляют, что будут всю свою жизнь любить друг друга и хранить верность, и получают благословение рождать в браке и воспитывать детей.

Как Бог благословил первую брачную пару?

Господь Бог благословил в Раю наших прародителей Адама и Еву и сказал: (Быт.1:28).

Каково единство мужа и жены в браке?

Это союз является самыми тесными узами изо всех отношений, связывающих людей, ибо сказано: (Быт.2:24).

Подтвердил ли Господь Иисус Христос этот древний завет о браке?

Да. Он повторил эти слова Ветхого Завета и, выступая против расторжения брака, добавил: (Мф.19:5–6).

Освятил ли Господь Иисус Христос брак?

Он освятил брак Своим присутствием на свадьбе в Кане Галилейской и претворением на той свадьбе воды в вино.

Какой смысл придал Он браку?

Господь придал браку более глубокий смысл. Как вода превратилась в вино, так и в Его присутствии плотская любовь претворяется в духовную любовь двух душ.

Внес ли Новый Завет некие изменения во взгляды на рождение детей?

Рождение детей в дохристианские времена имело своей целью наполнить землю, а целью христианского брака – наполнить Церковь Христову на земле и на небе, а в конечном счете – наполнить Рай.

Имеет ли христианский брак некое более глубокое символическое значение?

Имеет. Апостол Павел сравнивает брачные узы мужа и жены с узами Христа и Его Церкви. Поэтому он подчеркивает, что, подобно Христу, Который есть глава Церкви, муж должен быть главой жены. Как мужчина и женщина в браке становятся одним целым, так едины и неотделимы Иисус и Его Церковь.

3.7. Таинство Елеосвящения

Что такое Елеосвящение?

Таинство Елеосвящения состоит из молитв священника и помазывания болящего освященным маслом, посредством которого на больного призывается благодать Божия для его выздоровления.

Что здесь понимается под болезнью?

Болезнь как тела, так и души.

Как воздействует в этом Таинстве благодать Божия?

Она излечивает тело от его немощей и чистит душу от ее грехов.

С каких времен это таинство вершится в Церкви?

Со времен Иисуса Христа. По велению Иисуса апостолы пошли проповедовать Евангелие разным народам и многих больных мазали маслом и исцеляли (Мк.6:13).

Как это таинство было препоручено епископам и священникам?

По заповеди Апостолов. Апостол Иаков пишет совершенно ясно: (Иак.5:14–15).

Вершится ли Таинство Елеосвящения только над тяжелыми больными и умирающими?

Нет. Это поистине чудотворное Таинство совершается и над теми, кто легко болен.

3.8. Учение Православной Церкви о Святых Таинствах

Церковь говорит:

1. КРЕЩЕНИЕ: очищение людей от всех грехов, что согласуется с мирским учением о чистоте.

2. МИРОПОМАЗАНИЕ: укрепление, просвещение Духом Святым, что согласуется с мирским стремлением получить образование и воспитание.

3. ПРИЧАСТИЕ: питание души Божьим хлебом и вином, что соответствует физической потребности в питании.

4. БРАК: самоотверженность – соучастие, что перекликается с дружеской помощью и отвечает инстинкту продолжения рода.

5. ПОКАЯНИЕ: самоосуждение, очищение слезами своих грехов, что отвечает мирскому учению о правдивости.

6. ЕЛЕОСВЯЩЕНИЕ: лечение души, что соответствует медицинской помощи телу в больнице.

7. РУКОПОЛОЖЕНИЕ: управление, руководство, направление к Богу, что в общественной жизни отвечает потребности в порядке, власти и службы.

Общество говорит:

1. ВОДА

2. СОЗНАНИЕ

3. ПИЩА

4. ДОБРОДЕТЕЛИ

5. ЗАКОН

6. ЗДОРОВЬЕ

7. ОРГАНИЗАЦИЯ

Глава 4. Ветхозаветные заповеди

Существуют три вида Божиих заповедей:

Древнейшие заповеди, Ветхий Завет и Новый (последний) Завет.

Древнейшие заповеди не были записаны. Закон Божий был запечатлен в сердцах людских и в совести их, как говорит апостол Павел о язычниках: (Рим.2:14–15).

Этот древнейший неписаный закон был общим для всего потомства Адамова. Со времен праотцов он переносился из уст в уста, из поколения в поколение и сохранился через столетия как Священное Предание.

Однако непрестанными усилиями сатаны и из-за испорченности людей этот естественный Закон исчез из человеческих сердец. Поэтому Господь Бог через Моисея, за пятнадцать веков до Христа, дал людям Закон, записанный на скрижалях. Этот писаный Закон называется Ветхий Завет.

Ни один из этих двух Законов не смог спасти род людской от трех главных зол: от сатаны, от греха и от смерти. Эти Законы были лишь подготовительными, подводящими людей к последнему Закону Божьему, называемому Новым Заветом. Этот Новый Божий Закон дан людям через Господа нашего Иисуса Христа.

Что такое Ветхий Завет?

Этот Божий Закон, который Бог дал через Моисея на горе Синай, был записан на двух каменных скрижалях и состоял из десяти заповедей.

Как звучат Десять заповедей?

1. Я Господь, Бог твой... Да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.

2. Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли.

3. Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно, ибо Господь не оставит без наказания того, кто произносит имя Его напрасно.

4. Шесть дней работай, и делай всякие дела твои; а день седьмой – суббота Господу Богу твоему.

5. Почитай отца твоего и мать твою, чтобы продлились дни твои на земле.

6. Не убивай.

7. Не прелюбодействуй.

8. Не кради.

9. Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.

10. Не желай дома ближнего твоего; не желай жены ближнего твоего; ни раба его, ни рабыни его, ни вола его, ни осла его, ничего, что у ближнего твоего.

Как эти заповеди были написаны на двух каменных плитах?

На первой каменной плите были начертаны письмена четырех Заповедей, приводящие в порядок наши отношения к Богу. На другой каменной скрижали были начертаны шесть Заповедей, упорядочивавшие наши отношения к человеку.

4.1. Первая заповедь

Что нам предписывает Первая заповедь Божия?

Чтобы мы верили в единого Бога, Который единственный истинный Бог, и отказались от веры во множество богов, ибо это грех и обман.

Для людей в те времена было ли естественно верить в единого Бога, как и для нас сегодня?

В начале люди верили в единого Бога, однако со временем, при умножении грехов и прегрешений, людская совесть помрачилась, и люди с богатым воображением, под влиянием своих страстей и по наущению сатаны, придумали множество богов.

Чем мы грешим против веры в единого Бога?

1. Обожением так называемых великих людей (как римляне обожествляли своего императора) вместо Бога.

2. Поклонением вещам: либо поклонение творениям рук человеческих, либо преклонение перед миром Божьим (обожествление солнца, звезд и природы вообще) вместо поклонения Богу.

3. Допуском в наши сердца скептицизма, то есть сомнений в существовании Бога.

4. Учениями о боге, которые отличаются от веры наших отцов, то есть ересями.

5. Отделением от Вселенской Церкви, то есть расколами.

Запрещает ли эта Заповедь почитать Пресвятую Деву, Ангелов и Святых?

Не запрещает, ибо мы им не поклоняемся, как Богу, но почитаем как самых достойных членов семьи Божией.

Почему мы тогда молимся Святым?

Потому, что сказано, что Бог исполняет молитвы тех, которые Его любят. Святые – самые великие почитатели Бога. С помощью их посредничества Бог помогает нам, и мы знаем это из опыта.

4.2. Вторая заповедь

Что нам предписывает Вторая заповедь Божия?

Не обожествлять никого, кроме единого Бога. Как было уже сказано ранее, вторая заповедь запрещает нам преклоняться перед миром природы и произведениями рук человеческих. Господь Бог превыше всех Своих и человеческих дел.

Почему же тогда мы почитаем иконы?

Мы почитает иконы как благословенные образы единого животворящего Бога, Его Ангелов, Святых Божиих и мучеников за веру, являющихся нашими заступниками и посредниками пред Богом.

Когда мы молимся пред иконой, кому мы молимся?

Святому, пребывающему на небесах, чей лик изображен на иконе, а через него Господу Богу, Царю царей и всех Святых Своих.

Когда мы прикладываемся к иконе, кого мы касаемся устами?

Устами своими мы прикасаемся к изображению Святого, а мыслями и сердцами своими мы соприкасаемся с самим Святым Божиим, как с живой и реальной личностью, пребывающей в Небесной Церкви.

Кто осуждает Православную Церковь за почитание Святых Божиих и за молитвы к ним?

Исключительно протестанты, которые не обладают духовным опытом общения со Святыми и которые не понимают, что главное дело Иисуса Христа состоит в том, что Он из правоверных и перерожденных людей создал семью Божию, связывающую самыми тесными узами чад Божиих на небе и чад Божиих на земле.

Кто еще грешит против веры в единого Бога?

Мы сами грешим против веры в единого Бога и поступаем, как язычники, когда объедаемся и опиваемся, так что желудок становимся нашим богом. Или когда мы начинаем обожествлять деньги, имущество, превозносить свою личность, или государство, или народ, или цивилизацию.

4.3. Третья заповедь

Что нам предписывает Третья заповедь Божия?

Не произносить имя Божие понапрасну и в разговорах непристойных.

Что нам особо запрещено Третьей заповедью?

ЗАПРЕЩЕНО:

Произносить непристойные слова, когда говорим о Боге.

Произносить имя Божие в разговорах незначительных или даже для подтверждения лжи.

Клясться именем Божиим и богохульствовать.

Нарушать заповеди и обеты, данные Богу.

Как нужно произносить имя Божие?

Имя Божие следует произносить редко, только в молитве и всегда с превеликим благоговением, ибо это – самое святое имя, от которого в страхе трепещут демоны, которым благословляются люди и дела их, которое излечивает болезни и освящает уста, произносящие его.

4.4. Четвертая заповедь

Что нам предписывает Четвертая заповедь Божия?

Посвящать седьмой день Богу и проводить его, как день отдыха.

Что означает слово суббота?

Суббота означает день отдыха, потому что за шесть дней Бог сотворил небо и землю, а в седьмой день почил от дел творения. Хочу только напомнить, что один день для Господа – как тысяча лет, а тысяча лет – как один день: (Пс.89:5).

Почему мы считаем воскресенье днем отдыха?

Потому, что Господь наш Иисус Христос на седьмой день воскрес из мертвых, а в субботу Он находился в Аду, проповедуя Евангелие умершим и спасая их.

Какой день для Иисуса Христа был днем отдыха?

Воскресенье – день, когда Он одержал победу над последним врагом, то есть над смертью. В пятницу, в Великий Пяток, Он победил наши грехи, в субботу Он победил царство сатаны в Аду, а в воскресенье Он победил смерть Своим Воскресением. Так славно Он завершил миссию спасения людей. И только тогда Он предался отдыху. Поэтому воскресение и Его, и наш день отдыха.

Как следует проводить воскресенье, святой день?

Радостно, помня о победе Христа над смертью;

Воздерживаясь от повседневных трудов;

В молитве дома и в храме;

Читая Библию и другие душеполезные книги;

Размышляя о своих делах и помыслах за прошедшие шесть дней;

Посещая больных и творя дела милосердия;

Отдыхая и прославляя в душе Бога, Пресвятую Богородицу, Ангелов и Святых Божиих.

4.5. Пятая заповедь

Что нам предписывает Пятая заповедь Божия?

Почитать отца своего и мать свою.

Как нужно почитать своих родителей?

Нужно ценить их, прислушиваться к их советам, внимать их опыту, быть благодарными им и любить их так, как они нас любят. Помогать им в старости, а после их смерти поминать в молитвах и заниматься благотворительностью в память о них.

Почему следует почитать своих родителей?

Во-первых, как совершенно ясно, потому, что через них Господь Бог даровал нам жизнь. Их самоотверженной любовью, неоценимыми заботами и стараниями мы выросли и получили воспитание.

Во-вторых, потому, что наши родители, как единая плоть, символизируют Бога Отца, а мы символизируем Бога Сына. Так что наше отношение к родителям есть символ нашего отношения к Богу, к Пресвятой Троице.

В-третьих, как мы почитаем или не почитаем своих родителей, так и дети наши будут почитать нас или не почитать, что доказано опытом на протяжении всей истории рода людского.

Какое наказание ждет не подчиняющихся этой заповеди?

Очень тяжкое. В Ветхом Завете Господь повелел, того, (Исх.21:17). Ной проклял сына своего Хама и его потомков за то, что Хам оказался непочтительным к своему отцу и издевался над его бедностью. Так Авессалом умер страшной смертью, пронзенный стрелами, когда повис на дубе, запутавшись в его ветвях своими волосами, ибо восстал против отца своего царя Давида.

Есть ли в Библии примеры, что дети, почитающие своих родителей, получают благословение Божие?

В Библии очень много таких примеров. Например, в Послании Иеремии есть изумительный пример послушания отцу сынов Рахава, запретившего им пить вино, и Господь Саваоф благословил их.

Следовал ли Иисус Христос этой заповеди?

Разумеется, следовал, и словом Своим, и делом.

Помогает ли нам наше почитание родителей в чем-то другом?

Да, почитанием родителей мы учимся и готовимся уважать авторитеты, как в духовной жизни, так и в мирской.

4.6. Шестая заповедь

Что нам предписывает Шестая заповедь Божия?

Нам запрещается убивать ближнего своего из зависти, ненависти, корысти или мести.

Почему запрещается убивать ближнего?

Бог сотворил человека по Своему образу и подобию и вдохнул в него жизнь. Следовательно, убийством человека мы восстаем против Божьего подобия и против Божьей собственности. Мы не имеем права отнимать то, чего не можем дать.

Как нужно относиться к самоубийству?

Самоубийство равно убийству. Наша жизнь принадлежит не нам, но Богу.

Как нужно думать об убийстве на войне?

Существуют различные виды войн. В Ветхом Завете часто говорится о войне как о Божьей войне. Под этим подразумевается битва за правду против ужаса лжи. В такой войне оправдано убийство и считается заслугой быть убитым.

Какие бывают убийцы в мирное время?

Есть убийцы тела и убийцы души. Убийцы душ – это те, кто, будучи развращенным безбожником, убивает души людские, развращая их и отвращая их от Бога.

Почему запрещены дуэли?

Участники дуэли не почитают ни церковные, ни государственные законы. В дуэли невинная сторона может быть убита, а виновная – пощажена.

Как тогда понимать, что в Библии одобряется поединок между Давидом и Голиафом?

Этот поединок не был личным испытанием сил, но столкновением между воинством истинного Бога и войском врагов Божьих, идолопоклонников. Давид вышел против защитника язычества и с Божьей помощью и по Божьему вдохновению победил. Это для нас прекрасный пример Божьего промысла и Его Всемогущества. В поединке Давида и Голиафа нет ничего похожего на обычную дуэль.

Кто самый старый и самый злостный убийца на свете?

Диавол, ибо о нем Иисус Христос сказал: (Ин.8:44). Если бы Бог не препятствовал ему, он убил бы все человеческие существа. Остальные убийцы людей есть орудия диавола.

По какой причине диавол желает истребить род людской?

Из-за ненависти и злобы, ибо он знает, что люди должны получить Царство Небесное, которое он потерял. Потому диавола и называют человеконенавистником.

Почему Бог защищает и хранит жизни людей?

Потому, что он любит людей. Поэтому Бог зовется Человеколюбцем.

4.7. Седьмая заповедь

Что запрещается Седьмой заповедью?

Запрещаются незаконные половые сношения, такие, как: прелюбодеяние, добрачные связи и другие постыдные страсти, которые естественное отношение к телу заменили противоестественным.

В чем суть этой заповеди?

Чтобы сохранить святость, целомудрие, счастье и цель жизни в браке.

В чем причина нарушения этой заповеди?

Прежде всего, это ловушки сатаны, которые враг всякой чистоты, целомудрия и святости расставляет людям, ненавидя преумножение рода людского и рост духовной семьи Божьей, то есть Церкви.

Во-вторых, невежество мужчин и женщин, которые страстно рассматривают тела друг друга вместо того, чтобы вглядываться в души. Они мало знают о великих духовниках и о Божьих людях. Это невежество проистекает из неправильного воспитания и испорченности общества.

Вровень с каким грехом Библия ставит грех прелюбодеяния?

В Ветхом Завете идолопоклонничество называется прелюбодеянием, изменой, блудом. А идолопоклонничество – это смертный грех против Бога.

Каковы плоды блуда?

Гибель тела и души, самообман, дурные болезни, душевное смятение, нервозность, больные и уродливые дети, отчаяние и, в конце концов, безумие.

4.8. Восьмая заповедь

Что запрещается Восьмой заповедью?

Запрещается воровать. Лицо, которое крадет, Называется вором. Нам запрещено становиться ворами.

Что такое кража?

Тайное присвоение собственности, принадлежащей ближнему или государству;

Открытый насильственный грабеж чужого имущества;

Обман неимущих или несведущих при купле или продаже;

Нерадивость на общественной службе, старание работать меньше, чем требуется, и меньше того, за что оплачено;

Жизнь за счет обмана, мошенничества и фальсификации.

Чего ожидает от нас Бог, что мы должны делать?

Уважать любую собственность;

Заслужить уважение окружающих почтенным трудом;

Жить своими трудами и помогать менее счастливым ближним;

Быть прилежными и усердными на службе, стараясь сделать больше, чем от нас ожидают.

4.9. Девятая заповедь

Что запрещается Девятой заповедью?

Запрещается свидетельствовать ложно о ближнем тайно, открыто или перед судом.

Какая ложь самая опасная?

Ложное свидетельство против человека на суде, когда в подтверждение своих слов клянутся именем Божьим.

Каковы последствия лжесвидетельства?

Материальный и моральный ущерб человека, обвиненного ложно. Однако еще больший ущерб наносится самому лжесвидетелю, ибо, произнося ложь, он омрачает, развращает и губит свою собственную душу.

Возможно ли, что лжесвидетель не будет обличен и наказан?

Нет. За это ручается Сам Господь Бог, Который говорит: (Мф.10:26).

Какой классический пример из истории христианства говорит об открывшейся истине?

Когда стражи Гроба Христова пришли к старейшинам и объявили им о воскресении Иисуса, (Мф.28:11–13). Однако ложь не смогла скрыть факт Воскресения Иисуса Христа, но лишь покрыла лгунов вечным позором.

Предупреждали ли Апостолы христиан, что нельзя говорить неправду?

Будучи главными борцами за воплощенную Истину, апостолы очень резко выступали против лжи. Так, апостол Иаков пишет: (Иак.1:26). Так же непримирим ко лжи и апостол Петр в Первом послании.

Откуда исходят ложь и обман?

От сатаны, которого Господь Иисус Христос называет отцом лжи: (Ин.8:44).

4.10. Десятая заповедь

Что запрещается Десятой заповедью?

Эгоистичные желания и неправедные пожелания обладать чем-то, что принадлежит ближнему.

Почему запрещаются желания, не ставшие еще делами?

Потому, что дурные мысли рождают дурные поступки. Наше сердце является мастерской, откуда исходят все наши мысли, речи и дела. Наш Господь Иисус Христос говорил: (Мф.15:19–20).

Имеют ли смысл наши мечты о присвоении собственности ближнего?

Не имеют никакого смысла. Такими помыслами мы собираемся построить счастье на несчастье ближнего своего. Поэтому такие желания просто безумие.

Как можно противиться дурным желаниям?

Контролем за своими желаниями, очищением сердца молитвой и страхом Божьим, исповеданием священнику всех своих грешных помыслов, памятью о смерти и Страшном суде Божием, на котором каждый получит награду по делам своим.

Глава 5. Новый завет

Что такое Новый Завет?

Это Закон Божий, который был открыт и передан людям через Иисуса Христа, Сына Божьего, Мессию.

Как еще называют Новый Завет?

Последний Закон Божий.

Почему так говорят?

Потому, что другого Завета Господь Бог не даст до конца света.

Как еще называют Новый Завет?

Внутренний Закон, закон совести, ибо он опирается на внутренние мотивы нашей внешней деятельности.

Тогда, что такое в целом Закон Христа?

Это новый, последний, внутренний закон Божий, самый совершенный и единственный закон спасения.

Почему Господь Бог не дал такой Завет через Моисея?

По той же причине, по какой и мы учим детей, что делать можно, а чего нельзя, уча их азбуке правильного поведения, не стараясь объяснить детям скрытые мотивы верных поступков. Апостол Павел так объясняет это: (1Кор.3:1–2).

В чем различие внешнего Закона, данного через Моисея, и внутреннего закона, данного через Иисуса Христа?

Закон Моисея дан как подготовительный Закон для одного малого пасомого народа, а Закон Иисуса Христа дан всем народам земли, которые связаны между собой в единую духовную семью Божию бесценной Кровью Самого Христа.

5.1. Две величайшие заповеди Нового Завета

Какие две величайшие заповеди Христа есть в Новом Завете?

Первая заповедь Нового Завета:

(Мк.12:30)

И вторая заповедь, подобная первой:

(Мк.12:31).

Что сказал Иисус Христос об этих заповедях Нового Завета?

Иисус Христос сказал, что на этих двух заповедях основан весь Ветхий Завет, а также подтвердил, что важнее этих заповедей нет ничего.

Значит ли это, что десять заповедей Ветхого Завета утратили свое значение после провозглашения этих двух заповедей Нового Завета?

Нет. Это означает лишь, что заповеди о любви к Богу и к ближнему сделали Ветхий Завет более совершенным. Это подтвердил апостол Павел, сказав: (Рим.13:10). Другими словами, любовь превыше заповедей и запретов, ибо она обуздывает сильнее всего и творит больше всего.

Что значит: любить Бога?

Это означает: любить Его более всего иного: более себя, семьи, людей, то есть более всего на свете.

Что значит: любить Бога всем сердцем своим?

Это значит: переплавить все чувства своего сердца в одно чувство любви к Богу.

Что значит: любить Бога всей душой своей?

Это значит: озарить и воодушевить свою душу любовью к Богу.

Что значит: любить Бога всей силой своей?

Это значит: укротить волю свою и подчинить ее делу, угодному Богу.

Что значит вторая заповедь Нового Завета: любить ближнего своего, как самого себя?

Прежде всего, это значит, что нужно любить Господа Иисуса Христа, Совершеннейшего Человека, самого близкого нам и любимого, а через Него любить и всех других людей, близких нам.

Входит ли наша любовь к Иисусу Христу в первую заповедь?

Конечно, входит, однако там имеется в виду любовь к Нему, как к Богу, в ипостасях Пресвятой Троицы, то есть любовь к Богу Сыну и одновременно к Богу Отцу и Духу Святому. А здесь подразумевается любовь к Нему, как к человеку, к образцу настоящего человека, самого благородного изо всех сынов рода людского.

Говорил ли Господь Иисус Христос о необходимости любви к Нему?

Да, говорил, причем весьма впечатляюще. Он сказал: (Мф.10:37).

Кроме того, Он сказал: (Ин.15:23). Иисус Христос спрашивает каждого из нас: «Любишь ли ты Меня?», как Он спрашивал апостола Петра: (Ин.21:15). И апостол Павел говорит: (1Кор.16:22).

Что тогда можно сказать о нашей любви к другим людям?

Точно так же, как мы любим Бога через Иисуса Христа, так же мы любим и людей через Иисуса Христа.

Служит ли наша любовь к Иисусу Христу основанием нашей любви к Богу и к людям?

Разумеется, так, ибо если мы любим Христа, воплотившего в Себе любовь, то мы любим и всех, кого Он любит и за кого Он умер. Таким образом, обе заповеди Нового Завета обязывают нас любить Иисуса Христа, возлюбленного Посредника между Богом и людьми. Без любви к Нему наша любовь к Богу и к людям не будет полной и истинной.

Что еще говорится в Новом Завете о любви?

Поистине, много. Например, наше знание о Боге зависит от нашей любви к Богу, ибо (1Ин.4:8). Или еще: (1Ин.4:18), а где нет страха, там воцаряется мир.

Что является видимым выражением нашей любви к Богу?

Молитва и исполнение воли Божией.

В чем на практике выражается наша любовь к ближнему?

В благотворительности, то есть делах милосердия, поступках и мыслях, словах и молитвах о ближних во имя Господа нашего Иисуса Христа и Его ради.

5.2. О молитве

Что такое христианская молитва?

Это способ нашего соприкосновения с Богом, через которое мы выражаем свою веру, надежду и любовь.

Какие бывают молитвы?

Внутренняя молитва

Наружная молитва

Личная молитва

Соборная молитва

Что такое внутренняя молитва и что – наружная?

Внутреннюю молитву называют еще умною молитвой. Она вершится в молчании, без слов, умом и сердцем. Наружная молитва называется еще устною и произносится словами.

Как часто нужно молиться?

Это зависит от того, насколько мы любим Бога. Чем сильнее мы любим Бога, тем чаще мы возносимся к Нему в молитве. Самыми достойными будут те, кто молятся Богу непрестанно, следуя словам Иисуса Христа, (Лк.18:1).

Как можно молиться непрерывно?

Молиться непрерывно можно умною молитвой, то есть внутренней. Можно про себя воссылать к Богу свои неслышные молитвы даже в пути или во время работы, благодаря Его, восхваляя Его или взывая к Его помощи.

Какая внутренняя молитва самая краткая?

«Господи Иисусе Христе, помилуй мя!»

Что такое личная молитва и что такое соборная молитва?

Когда человек молится один, молча или изустно, то это – личная молитва. Когда же он присоединяется к молитве других людей в церкви или где-либо еще, то такая молитва называется соборною.

Какие из этих молитв обязательны для христианина?

Они обе обязательны. Нужно молиться и тайно, про себя, но также и явно, вслух. Когда человек предоставлен самому себе, он должен молиться везде, а также должен молиться вместе с другими христианами в церкви. Святые поступали так же.

Какие главные мысли должны быть в молитве?

Любая правильная молитва обычно состоит из трех частей: благодарения, моления и прославления. Сначала мы благодарим Бога за все, что приняли от Него, затем просим Его исполнить то, что нам нужно в данный момент, и, наконец, восславляем Его и величаем Его доброту, всемогущество и славу.

5.3. Молитва Господня

Что такое молитва Господня?

Самая совершенная и общая молитва, произносимая и дома, и в храме, есть молитва Господня. Она называется так потому, что Господь Иисус Христос передал ее Своим ученикам как образец молитвы.

Как звучит молитва Господня в Евангелии?

(Мф.6:9–13).

Как построена молитва Господня?

Во-первых, она содержит призывание, затем семь молитвенных просьб и заканчивается славословием.

Как мы начинаем?

Мы начинаем призыванием Бога, называя Его Отче наш.

Почему мы не говорим «Отче мой»?

Только Иисус Христос, не сотворенный, но рожденный Сын Божий, имеет право называть Бога Отец Мой, а мы, созданные Богом и усыновленные Им, благодаря самоотверженной жертве Иисуса Христа, сыны и дочери, имеем честь Его Отца называть Отче наш, так как (Ин.1:12).

А есть ли еще причина, по которой мы можем называть Бога своим Отцом?

В этом обращении кроется великий смысл братской любви. Христос желает, чтобы мы любили друг друга, как братья. Кроме того, только те которые признают единого отца, могут считаться братьями.

Почему мы не называем Бога «Творец наш»?

Потому, что Господь Бог сотворил весь мир, однако Он более, чем Творец человеков. Он Отец всех людей, которые от Духа Святаго переродились и стали чадами Божиими. Поэтому люди не просто творения, но чада Божии.

Почему мы говорим: Сущий на небесах?

Потому, что истинный Бог вечно пребывает на небесах, то есть вне времени и пространства. Он не ограничен землей, как ложные боги язычников, поклоняющихся природе и личностям.

Первое молитвенное прошение

Каково первое прошение в молитве Господней?

Да святится имя Твое.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Мы молим Бога помочь нам сделать так, чтобы имя Его почиталось всеми людьми, как самое святое и великое имя на свете. Заповеди Ветхого Завета, где Бог считался Творцом и Судией, запрещали людям произносить имя Божие понапрасну. Через Новый Завет о любви мы обязаны повсюду и всегда нести по жизни самое святое имя Отца нашего и быть готовыми умереть во имя Христа, как погибли за веру мириады христианских мучеников.

Второе молитвенное прошение

Каково второе прошение в молитве Господней?

Да приидет Царствие Твое.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Мы молим Бога помочь нам сделать так, чтобы Царствие Небесное Пресвятой Троицы Единосущной пришло и вместилось в наши души, в наши семьи, в наш народ и воцарилось на всей земле.

Как понимать, что Царствие Небесное придет в нас?

Подобно тому, как Бог Отец, Сын и Дух Святый есть Одно в вечном согласии мира, могущества и славы, так и мы желаем, чтобы наш разум, сердце и воля стали едины, как Божественная сущность, отображение Которой являют собой наши души. Да будет отображение таким же, как и Оригинал!

Как мы узнаем, что Царство Божие пришло?

Царствие Божие... есть праведность и мир и радость во Святом Духе (Рим.14:17). Когда мы увидим, что это переполняет наши души и души всех людей вокруг нас, тогда мы можем быть уверены, что Царство Божие пришло.

Третье молитвенное прошение

Каково третье прошение в молитве Господней?

Да будет воля Твоя и на земле, как на небе.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Мы прибегаем к помощи Бога, чтобы Он остановил наши колебания между Богом и сатаной, между добром и злом, чтобы мы смогли полностью отречься от воли сатаны и предаться воле Отца нашего, как Господь наш Иисус Христос поступил, молясь в Гефсиманском саду: (Мк.14:36).

Почему мы говорим: как на небе?

Потому, что на небесах Ангелы и Святые всем сердцем своим, полным радости, покоряются воле Божией. Божья воля есть их воля, и это делает их счастливыми. Вот почему мы молим об этом и для нас на земле.

Четвертое молитвенное прошение

Каково четвертое прошение в молитве Господней?

Хлеб наш насущный дай нам на сей день.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Во-первых, этим прошением мы высказываем свою уверенность, что без Божьего всемогущества и милосердия мы не сможем прожить и дня. Во-вторых, понимая, что мы можем во всякий день умереть, мы просим спасти нас от безумных желаний копить богатство для жизни в необозримом будущем, в то время как наши ближние могут умирать от голода, не имея даже хлеба, чтобы существовать. Другими словами, мы молим Господа дать нам ровно столько, сколько нам нужно, ни больше и ни меньше.

О каком хлебе здесь идет речь?

Здесь имеется в виду как материальная, так и духовная пища, которую мы не можем получить без Божией благодати и милосердия. Материальный хлеб растет на земле, а духовный приходит с неба. Первый нужен для тела, а второй – для души. О материальном хлебе Иисус Христос сказал, что (Мф.4:4), а о духовном хлебе Он говорил: (Ин.6:51). Итак, хлеб, нужный нам для существования, есть сам Христос, а другой хлеб – лишь дополнение к тому хлебу.

Пятое молитвенное прошение

Каково пятое прошение в молитве Господней?

И прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Мы просим Бога помочь нам сдержаться и простить ближним прегрешения их, сделанные против нас, как и Он мог бы простить нам наши грехи. Сказано было Его устами: (Мф.6:14–15).

Шестое молитвенное прошение

Каково шестое прошение в молитве Господней?

И не введи нас в искушение.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Мы молим Бога помнить о наших человеческих слабостях и не насылать на нас тяжкие беды ради нашего утверждения в вере и не позволить диаволу искушать нас в несчастиях.

В чем различие между Божьим испытанием и диавольским искушением?

Различие поистине огромное. Когда Господь Бог попускает нам разные страдания, Он поступает так с намерением укрепить наши добродетели, подобно тому, как в огне закаляют сталь. Диавол же, наоборот, искушает нас каким-либо грехом или позором с намерением сделать нас еще хуже, слабее, дурнее, чтобы, в конце концов, полностью отвести от Бога и совсем погубить.

Седьмое молитвенное прошение

Каково седьмое прошение в молитве Господней?

Но избавь нас от лукавого.

Какое желание выражаем мы этим прошением?

Мы молим Бога освободить нас от дурных дел и от нехороших людей. Мы как бы молимся: «Сохрани нас, Отче наш, от дурных дел и защити от самого опасного врага».

Кто самый опасный враг?

Сатана. Все греховные мысли и дурные поступки, от них происходящие, исходят от сатаны Вот почему этим прошением мы молим Господа, Который есть свет и любовь, избавить нас от врага, который сам по себе есть тьма и ненависть.

Славословие

Чем завершается молитва Господня?

Славословием, которое звучит так: Ибо Твое есть Царство и сила и слава вовеки. Аминь.

Что мы выражаем этим славословием?

Мы выражаем свою веру в Бога как во всемогущего и славнейшего Царя, Который только один может исполнить наши молитвы. Поэтому мы его величаем, восславляем и любим.

Что значит слово: Аминь?

Аминь – это одно из имен Бога. Господь сказал апостолу Иоанну Богослову: (Откр.3:14). Мы завершаем любую молитву и всякое благодарение Богу этим именем. Это то же самое, как если бы мы говорили: Бог, Истина. Точно так же, произнося клятву, мы говорим в конце: Аминь, что означает: то, что мы говорим, истинно, как Истина или как Бог.

5.4. Характер христианина по Новому Завету

Новый, или последний, Завет дан людям через Иисуса Христа, вочеловечившегося Бога, с целью сформировать в людях новый характер, чтобы они стали новыми людьми, достойными назваться чадами Божьими и унаследовать Царство Небесное. Этот новый характер должен развиться из всех евангельских добродетелей, как личных, так и общих.

5.4.1. Пестование христианского характера

Из чего складывается христианский характер?

Основные составляющие: покорность Христу и Его Церкви, личные старания преуспеть в добродетели и особое вдохновение, или Божия благодать, получаемая через Церковные Таинства.

Каковы самые важные христианские добродетели?

Вера, надежда и любовь.

Какой смысл заключен в этом?

Правильное мышление через веру в Христа, целомудренные чувства через упование на Христа и добродетельность через любовь к Христу.

Какие еще есть христианские добродетели?

Смиренность;

Щедрость;

Моральная чистота;

Милосердие;

Сдержанность;

Кротость;

Ревность в вере.

Как достичь этих добродетелей?

Упорными повторениями, пока эти добродетели не станут для нас естественны, как дыхание.

Разве упорным повторением христианских добродетелей можно преуспеть в развитии нашего характера?

Разумеется. Подобно тому, как система образования строится, в основном, на повторении, так и тренировка христианских добродетелей в жизни весьма существенна.

Что мешает правильно развивать христианский характер?

Грех.

Что такое грех?

По сути, всякий грех есть ложь и насилие.

Какие грехи называются смертными?

Те, что ведут к вечной смерти. Их всего семь.

Как они соотносятся с семью добродетелями?

Семь смертных грехов противоположны семи величайшим добродетелям:

Гордость противостоит смиренности;

Сребролюбие – щедрости;

Развращенность – моральной чистоте;

Зависть – милосердию;

Невоздержанность – воздержанности;

Гнев – кротости;

Отчаяние – ревности в вере.

Какие еще бывают тяжкие грехи?

Есть еще четыре вопиющих греха, караемых небесами:

Предумышленное убийство с целью грабежа;

Содомия;

Недоплата за наемный труд;

Издевательства над вдовами и детьми.

Бывают ли меньшие грехи?

Бывает множество грехов не таких тяжких, простительных, которые могут проявляться в мыслях, словах, желаниях и делах.

Как можно освободиться от грехов?

Через таинство Покаяния, жестким контролем над собой и не допущением повторения греха, а также деятельным стремлением к добру.

5.4.2. Заповеди блаженств

Господь Иисус Христос в Своей Нагорной проповеди заповедал ученикам:

Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.

Нищие духом – это те, которые считают себя совершенно ничтожными по сравнению с величием Божиим и страстно желают обогатиться в Боге и в Его Царстве.

Блаженны плачущие, ибо они утешатся.

Те, что плачут на этом свете, в преходящем мире, похожи на Сына Божия, Который никогда не смеялся, но весьма часто сокрушался из-за неразумности, греховности людей и их страданий.

Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.

Кроткие – это человеколюбивые и долготерпеливые люди. Из-за кротости Иисуса Христа называли Агнец Божий. Сердитые и раздраженные противоположны кротким. Сердитые быстро схватывают, но так же быстро и теряют, а кроткие, терпеливые и упорные, через длительное время добиваются своего. Христиане подвергались гонениям со стороны язычников и были почти все истреблены, однако сейчас они преобладают на земле.

Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.

Алчущие и жаждущие правды – это люди, тяжело страдающие от пороков мира. Они увидят победу воскресшего Христа, Который победит все силы зла, и их сердца наполнятся блаженством и радостью. Они увидят также победу гонимой Церкви и возрадуются.

Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.

Как мы поступаем с чадами Божьими, так и Бог поступит с нами. Милость за милость. Однако Божие милосердие несравнимо выше милосердия людского, и Господь обещает милостивым, что они получат стократно. Милосердие – двойственная добродетель. Милостивые к другим, мы должны быть милостивы и к самим себе и не забывать о спасении своей души. Эгоизм, мстительность и злоба противоположны милосердию.

Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.

Человеческое сердце – это поистине око духовное, позволяющее видеть вещи духовные и, в первую очередь, Бога. Длительным подвигом и Божьей благодатью сердце может очиститься от нечистот греха. Об этом прекрасно говорят нам Жития Святых. От грязных мыслей и дурных желаний мутнеет око сердца.

Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.

Иисус Христос назван Князем мира. Он передал мирный дух Своим ученикам. Каждый может дать лишь то, что сам имеет. Если мы будем иметь мир в своих душах, то сможем передать мир и другим. Согласие разума, сердца и воли создает тройственный единый мир – истинный, Божественный мир в душе.

Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.

Быть гонимым за правду означает быть подобными Иисусу Христу и апостолам. В Православной Церкви появилось огромное число мучеников, пострадавших за правду, которые населили Небесное Царство Христово, , – как пишет апостол Петр (1Пет.3:17).

Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня.

Здесь Иисус Христос говорит о страданиях Своих последователей. Их будут мучить, очернять и ругать, но они должны все претерпеть и не потерять веру в Него, надеясь, что Он придет в Свое время, как Победитель и праведный Судия, и навсегда отделит праведников от грешников.

Заключение: Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах.

Радуйтесь, плача; радуйтесь, страдая; радуйтесь, умирая, ибо самые великие из рода людского, которые прошли тем же тернистым путем, что и вы, ждут вас теперь на том свете, где властвует Иисус Христос и где нет ни вздохов, ни печали, ни страданья, но лишь жизнь и радость вечные.

5.5. Христианские добродетели

Наряду с Заповедями блаженств, Господь наш Иисус Христос дал наказы Своим последователям достичь и других добродетелей, тоже важных для воспитания христианского характера. Этих добродетелей можно достичь лишь сознательным, самоотверженным трудом и целомудренной жизнью, беря пример со Святых Отцов Церкви.

5.5.1. Совершенствование характера

ВЕРШИТЕ ВНУТРЕННЮЮ МОЛИТВУ. Совершайте ее так, как сказано в Библии: (Мф.6:6).

ПОСТИТЕСЬ. Пост держите пред Богом, а не пред людьми. (Мф.6:17–18).

ЗАБОТЬТЕСЬ О ДУШЕ. Необходимо заботиться и о теле, и о душе, причем по-разному. Душа отличается от тела, и ей нужна иная пища, другие одежды и другой свет, ибо, как сказал Иисус: (Лк.4:4).

БЕРЕГИТЕ ЦЕЛОСТНОСТЬ ДУШИ. Целостностью души определяется сила и мир душевный, а поделенная душа означает слабость и погибель, ибо всякий (Мф.12:25). Господь говорит также: (Мф.6:24).

УПРАВЛЯЙТЕ МЫСЛЯМИ И ЧУВСТВАМИ. Добрые мысли суть семя для добрых дел. Господь Бог Всевидящий знает все наши мысли и предостерегает, что дурные мысли оскверняют человека, (Мф.15:19). Поэтому необходимо постоянно следить за своими мыслями и совершенствовать свою душу.

НЕ ДАВАЙТЕ ВОЛИ ЯЗЫКУ. Помните, что (Мф.12:36).

ИЗБЕГАЙТЕ ЛИЦЕМЕРИЯ И ПРИТВОРСТВА. Вспомните слова Иисуса ученикам, а значит, и нам: (Лк.12:1–2).

ВЕРУЙТЕ, КАК ДЕТИ. Станьте искренними, доверчивыми и скромными, как дети, ибо, (Мф.18:3).

БУДЬТЕ ТЕРПЕЛИВЫ И СТОЙКИ. Выдержав все тяготы в исполнении заповедей Божьих, вы наверняка спасете душу, ибо (Мф.10:22).

ОБУЗДЫВАЙТЕ ЧРЕЗМЕРНОСТЬ в еде, питии и других потребностях. (Лк.21:34).

БЕЗУСЛОВНО ВЕРЬТЕ во всемогущество и милосердие Иисуса Христа. Не бойтесь, но веруйте. Запомните, что надежда и любовь без твердой веры – что дом без фундамента.

ИЗУЧАЙТЕ Священное Писание, и убеждение в силе Божией будет расти с каждым днем, укрепляя веру.

УЕДИНЯЙТЕСЬ, ибо одиночество весьма полезно для самонаблюдения, размышления над своей собственной жизнью и бесед с Богом. В одиночестве скучно лишь поверхностным людям. Вспомните, что Иисус Христос часто удалялся в пустыню и оставался один.

ОСВОБОЖДАЙТЕСЬ ОТ ВЕЩЕЙ. Жизнь человека состоит не в обладании множеством вещей. Душа человека для Бога ценнее всего мира. (Мф.16:26). Мы должны быть осторожны, чтобы не унижать себя, свою личность, свою душу материальными благами, но воспарить душой выше всего на свете.

СТОЙТЕ ПРЕД БОГОМ. Поистине религиозный человек прекрасно понимает, что он постоянно стоит пред Богом, Живым и Всевидящим. Поэтому он стыдится греха и гордится праведными делами.

ПРЕБЫВАЙТЕ ВО ХРИСТЕ, ибо сказано: (Ин.15:5). Поэтому пусть Христос войдет в ваши сердца, как в дом Свой, и станет управлять оттуда вашими мыслями, желаниями и делами.

ГОТОВЬТЕСЬ К СМЕРТИ И ЖДИТЕ СУДА. Человек, каждый день видящий и слышащий, как умирают тысячи людей, но не думающий о своей собственной смерти, безрассуден. Человеку, который не думал о приближении смерти, но набивал зерном амбары на много лет вперед, Господь сказал: (Лк.12:20).

БЛАГОДАРИТЕ БОГА за все. Даже если Господь подал вам малую толику, но вы благодарны и за это, Он преумножит дары Свои, как умножил пять хлебов.

СЛАВОСЛОВЬТЕ ГОСПОДА. Не ищите славы у людей, но восславьте Бога. Чем больше вы отдаете, тем больше получите. Говорите вслед за Пресвятой Богородицей: (Лк.1:46–47).

5.5.2. Совершенствование отношений с людьми

ТВОРИТЕ МИЛОСТЫНЮ ТАЙНО. (Мф.6:2–4).

ПОДАВАЙТЕ БЕЗ ПРОМЕДЛЕНИЯ. (Мф.5:42). Подавайте все во имя Христа и братства ради.

ЛЮБИТЕ ВРАГОВ. (Мф.5:44). Другого пути к единению с Христом и установлению мира и братства – нет.

ТВОРИТЕ ДОБРО ЛЮДЯМ. Как? Точно так же, как вы хотели бы, чтобы люди поступали с вами, ибо в этом закон и пророки (Мф.7:12). Эта заповедь идет после двух великих заповедей Христа.

ПРОЩАЙТЕ БРАТУ ВО ХРИСТЕ. (Лк.17:3–4).

БУДЬТЕ СКРОМНЫ. Христос был рожден в хлеву. Почему же тогда мы боремся за высшие почести и первые места? (Лк.14:10–11).

СОЧУВСТВУЙТЕ ГРЕШНИКУ. Это способ помочь им исправиться. Высмеивание и осуждение не принесут ему пользы. Христос считал таких людей больными. Он посещал их (как, например, Закхея), ел с ними, сердечно беседовал с ними. Поэтому Ему удавалось вернуть им духовное здоровье и человеческое достоинство.

ПРИМИРИТЕСЬ С ВРАГОМ. Перед тем, как отправиться в церковь или в суд, христианин должен попробовать примириться со своим недругом.

ОТВАЖНО ИСПОВЕДУЙТЕ ХРИСТА ПРЕД ЛЮДЬМИ. (Лк.9:26).

БЕРЕГИТЕСЬ ЛЖЕ-ХРИСТА. В последние времена безбожники и враги Христа провозгласят себя или другого опасного лжеца «Христом». Предвидя это, Господь Иисус Христос напоминал: (Лк.21:8).

ВОЗДАВАЙТЕ ПО ЗАСЛУГАМ. (Мф.22:21). Это значит: отдайте мирским властям то, что принадлежит миру, а Богу – дары духовные. Как на монетах выбит профиль кесаря, так и на душе человеческой есть лик Божий.

БУДЬТЕ БЛАГОРАЗУМНЫ. (Лк.12:48) либо в здоровье, либо в богатстве, либо в знании, либо в почестях. Если вам дано мало, то от вас мало и потребуется. Божия правда определенна и совершенна. Не умно восставать против таких законов.

БУДЬТЕ ГОТОВЫ СЛУЖИТЬ. Прислуживание облагорожено от Христа и через Христа, поэтому добровольные слуги во имя Божие – это новая элита. (Мф.20:28). ваш (Ин.13:14–15).

БУДЬТЕ ГОТОВЫ К ЖЕРТВЕ, причем не только материальными вещами, но и жизнью своей ради Христа, Который пожертвовал Собой ради нашего вечного спасения. (Ин.15:13). Вы можете иметь множество друзей, но самым близким другом должен быть только Иисус Христос.

НАДЕЙТЕСЬ, не теряйте христианского оптимизма в жизненных испытаниях. Во всех бедах, несчастьях, страданиях, даже в муках или на пороге смерти христианин полон надежды, ибо помнит слова Христа:

(Мф.5:12);

, ибо они (Мф.10:28);

(Ин.16:3);

(Мф.28:18).